(window.webpackJsonp=window.webpackJsonp||[]).push([[0],{247:function(a,e,i){"use strict";var o={};i.r(o),i.d(o,"abbreviation",(function(){return q})),i.d(o,"orderName",(function(){return $})),i.d(o,"placeName",(function(){return aa})),i.d(o,"googlePlaceId",(function(){return ea})),i.d(o,"address",(function(){return ia})),i.d(o,"url",(function(){return oa})),i.d(o,"location",(function(){return na})),i.d(o,"imageSource",(function(){return ra})),i.d(o,"imageSize",(function(){return ta})),i.d(o,"history",(function(){return ca})),i.d(o,"relics",(function(){return za})),i.d(o,"facts",(function(){return sa})),i.d(o,"order",(function(){return wa})),i.d(o,"founder",(function(){return ya})),i.d(o,"prayer",(function(){return la})),i.d(o,"spirituality",(function(){return da}));var n=i(29),r=i.n(n),t=(i(263),i(0)),c=i.n(t),z=i(449),s=i(54),w=i(74),y=i(18),l=i(232),d=i(450),k=i(9),u=i(7),p=i(43),m=i(8),j=i.n(m),g=i(10),b="#FFFFFF",h="#000000",f="#EF7F1A",P="#283957",I="#22314b",C=b;function E(a){var e=a.tintColor,i=a.bordered;return c.a.createElement(k.a,j()({},a,{pointerEvents:"none",style:[v.container,i&&v.bordered,e&&{shadowColor:e,borderTopColor:e},a.style]}),"ios"===g.a.OS&&c.a.createElement(k.a,{style:[v.puller,e&&{backgroundColor:e}]}))}E.defaultProps={bordered:!0};var v=u.a.create({container:{shadowColor:P,shadowOpacity:.3,shadowRadius:4,shadowOffset:{width:0,height:-8},backgroundColor:b,alignItems:"center",paddingTop:8},bordered:{borderTopColor:P,borderTopWidth:u.a.hairlineWidth},puller:{height:4,marginBottom:8,width:32,backgroundColor:P,borderRadius:4}}),S=i(36),K=function(a){return c.a.createElement(S.a,j()({},a,{style:[a.style,x.body]}))},W=function(a){return c.a.createElement(S.a,j()({},a,{style:[a.style,x.bigFatTitle]}))},O=function(a){return c.a.createElement(S.a,j()({},a,{style:[a.style,x.smallFatText]}))},B=function(a){return c.a.createElement(S.a,j()({},a,{style:[a.style,x.body,x.strongText]}))},J=function(a){return c.a.createElement(S.a,j()({},a,{style:[a.style,x.body,x.italicText]}))},x=u.a.create({body:{fontFamily:"Inter",fontSize:16,lineHeight:22.4},smallFatText:{fontFamily:"Inter-Bold",fontSize:12},strongText:{fontFamily:"Inter-Bold"},italicText:{fontFamily:"Inter-Italic"},bigFatTitle:{fontFamily:"Inter-ExtraBold",fontSize:24}}),D=i(148),M=i.n(D),F={minDeviceWidth:800};function N(){return Object(D.useMediaQuery)(F)}var T=function(a){return c.a.createElement(M.a,j()({},F,a))},R=function(a){return c.a.createElement(M.a,j()({maxDeviceWidth:F.minDeviceWidth},a))};var X=i(19),L=i.n(X),Z=i(248),A=i(71),V=i(28),H=i(447),G=i(448),U=i(249),Q={abbreviation:"SP",orderName:"Pijarzy",placeName:"Ko\u015bci\xf3\u0142 Przemienienia Pa\u0144skiego",address:"ul. Pijarska",googlePlaceId:"ChIJH7SN2w9bFkcRwQqQ2ORylAY",location:{latitude:50.064861,longitude:19.939917},pin:{pinColor:"#ef7f1a",graphicColor:"#ef7f1a"},imageSource:i(309),imageSize:{width:2400,height:1600},colors:["#283957","#ef7f1a","#fff"],url:"http://www.krypta.pijarzy.pl/",history:["Pijarzy przybyli do\xa0Polski w\xa01642\xa0r. na\xa0zaproszenie kr\xf3la W\u0142adys\u0142awa IV. Najpierw osiedlili si\u0119 w\xa0Warszawie, a\xa0do Krakowa przybyli na\xa0mocy przywileju kr\xf3la Jana Kazimierza. Przy ul. Pijarskiej ulokowali si\u0119 dopiero po\xa01662\xa0r., wcze\u015bniej przebywali na\xa0Kazimierzu.","Barokowy ko\u015bci\xf3\u0142 Przemienienia Pa\u0144skiego powsta\u0142 w\xa0latach 1718\u20131728. Jego budow\u0119 pokryto z\xa0funduszy El\u017cbiety z\xa0Lubomirskich Sieniawskiej i\xa0biskupa krakowskiego Konstantego Felicjana Szaniawskiego. G\u0142\xf3wnym budowniczym by\u0142 architekt Kacper Ba\u017canka. Natomiast fasad\u0119 zaprojektowa\u0142 dzia\u0142aj\u0105cy w\xa0Krakowie architekt w\u0142oski Franciszek Placidi. ",c.a.createElement(K,null,"Ko\u015bci\xf3\u0142 Pijar\xf3w posiada tr\xf3jkondygnacyjn\u0105 fasad\u0119 zwie\u0144czon\u0105 a\u017curow\u0105 dzwonnic\u0105. Na\xa0fasadzie tej widnieje napis: ",c.a.createElement(J,null,"Christo Transfigurato"),", tzn. Chrystusowi Przemienionemu. Powy\u017cej napisu umieszczono herb Pijar\xf3w \u2013 z\xa0liter\u0105 M, odnosz\u0105c\u0105 si\u0119 do\xa0Maryi \u2013 patronki zakonu. Wspania\u0142\u0105 fasad\u0119 poprzedzaj\u0105 dwuramienne schody, zako\u0144czone portalem. Portal wie\u0144czy popiersie \u015bw.\xa0J\xf3zefa Kalasancjusza, za\u0142o\u017cyciela zakonu pijar\xf3w.")],relics:["W\xa0o\u0142tarzu g\u0142\xf3wnym wzrok przykuwa polichromia przedstawiaj\u0105ca scen\u0119 Przemienienia Pana Jezusa na\xa0g\xf3rze Tabor. Tabernakulum z\xa0baldachimem, pos\u0105\u017ckami putt\xf3w oraz barankiem w\xa0zwie\u0144czeniu i\xa0relikwiarzami w\xa0dolnej cz\u0119\u015bci pochodzi z\xa01 po\u0142owy XVIII w.","Iluzjonistyczna polichromia wn\u0119trza ko\u015bcio\u0142a sprawia, \u017ce\xa0wydaje si\u0119 ono d\u0142u\u017csze ni\u017c w\xa0rzeczywisto\u015bci, za\u015b iluzjonistyczne malowid\u0142a kolumn i\xa0figur na\xa0\u015bcianach robi\u0105 wra\u017cenie optycznej rze\u017aby. Polichromia wykonana zosta\u0142a przez\xa0Franciszka Ecksteina z\xa0Brna.","Na\xa0pierwszym filarze od\xa0strony zakrystii znajduje si\u0119 p\xf3\u017anobarokowa ambona z\xa0XVIII w. z\xa0obrazem Ukrzy\u017cowania, za\u015b na\xa0zwie\u0144czeniu baldachimu widzimy Przemienienie Pa\u0144skie.","Po\xa0prawej stronie od\xa0wej\u015bcia przy o\u0142tarzu g\u0142\xf3wnym znajduje si\u0119 osobna kaplica Pana Jezusa Mi\u0142osiernego (Ukrzy\u017cowanego), za\u015b po\xa0stronie lewej zakrystia, kt\xf3rej \u015bciany s\u0105 w\xa0ca\u0142o\u015bci dekorowane r\xf3\u017cnego typu malowid\u0142ami."],facts:["P\u0142aska fasada poprzedzona dwubiegowymi schodami z\xa0wej\u015bciem do\xa0krypty stanowi ciekawy akcent urbanistyczny od\xa0strony ulicy. Wej\u015bcie do\xa0krypty zamyka a\u017curowa kuta bramka z\xa0ko\u0144ca XIX w., na\xa0szczycie kt\xf3rej znajduje si\u0119 popiersie ks. Stanis\u0142awa Konarskiego (1700\u20131773), wybitnego pijara, niezwykle zas\u0142u\u017conego dla\xa0rozwoju szkolnictwa polskiego w\xa0XVIII w. Najciekawsze jest jednak to, \u017ce\xa0wewn\u0105trz \u015bwi\u0105tyni w\xa0bocznej \u015bcianie prezbiterium przechowywane jest serce Konarskiego. Urn\u0119 z\xa0sercem przywieziono z\xa0Warszawy do\xa0Krakowa w\xa01882\xa0r. i\xa0tu znalaz\u0142a ona miejsce spoczynku.","Pod\xa0ko\u015bcio\u0142em mie\u015bci si\u0119 krypta, w\xa0kt\xf3rej w\xa0XVII w. by\u0142a kaplica z\xa0o\u0142tarzem Wi\u0119zienia Chrystusa. Jeszcze w\xa0XIX w. pod\xa0sklepieniem znajdowa\u0142 si\u0119 o\u0142tarz Chrystusa w\xa0Ogrojcu, do\xa0kt\xf3rego po\xa0prawej stronie wiod\u0142y tzw. \u015bwi\u0119te schody, a\xa0w ka\u017cdym ze\xa0stopni z\u0142o\u017cono relikwie dw\xf3ch \u015bwi\u0119tych, w\xa0trzech za\u015b partyku\u0142y Krzy\u017ca \u015awi\u0119tego. Po\xa0schodach tych chodzi\u0142o si\u0119 na\xa0kl\u0119czkach. Od\xa0samego pocz\u0105tku krypta u\u017cywana by\u0142a w\xa0Wielki Pi\u0105tek \u2013 w\xa0niej aran\u017cowano Gr\xf3b Pa\u0144ski \u2013 tradycja ta przetrwa\u0142a do\xa0dzisiaj. St\u0105d te\u017c wyrusza\u0142y wszystkie znaczniejsze krakowskie pogrzeby, m.in. Stanis\u0142awa Wyspia\u0144skiego czy Ignacego Kraszewskiego. Pomi\u0119dzy filarami krypty znajduj\u0105 si\u0119 zamurowane pomieszczenia przeznaczone na\xa0groby zakonnik\xf3w i\xa0\u015bwieckich dobroczy\u0144c\xf3w zakonu."],order:["Pijarzy s\u0105 zakonem kontemplacyjno-apostolskim, z\u0142o\u017conym z\xa0kap\u0142an\xf3w i\xa0braci. Swoje powo\u0142anie potwierdzaj\u0105 sk\u0142adanym, obok czysto\u015bci, ub\xf3stwa i\xa0pos\u0142usze\u0144stwa, czwartym \u015blubem zakonnym: szczeg\xf3lnej troski o\xa0nauczanie i\xa0wychowanie dzieci i\xa0m\u0142odzie\u017cy. Dlatego has\u0142em zakonu s\u0105 s\u0142owa: \u201ePobo\u017cno\u015b\u0107 i\xa0nauka\u201d. Pijarzy spe\u0142niaj\u0105 swoje pos\u0142annictwo przede wszystkim poprzez prowadzenie szk\xf3\u0142 wszystkich stopni, katechizacj\u0119, prowadzenie \u015bwietlic opieku\u0144czych dla\xa0dzieci, centrum kultury Calasanz oraz formacj\u0119 nauczycieli, rodzic\xf3w i\xa0wsp\xf3\u0142pracownik\xf3w. Anga\u017cuj\u0105 si\u0119 ponadto w\xa0dzia\u0142alno\u015b\u0107 duszpastersk\u0105 w\xa0parafiach i\xa0sanktuariach, g\u0142oszenie rekolekcji oraz dzia\u0142alno\u015b\u0107 wydawnicz\u0105 i\xa0inn\u0105 s\u0142u\u017c\u0105c\u0105 szczeg\xf3lnie dzieciom i\xa0m\u0142odzie\u017cy.",c.a.createElement(K,null,"Zakon Kleryk\xf3w Regularnych Ubogich Matki Bo\u017cej Szk\xf3\u0142 Pobo\u017cnych \u2013 tak brzmi pe\u0142na nazwa zakonu, kt\xf3ra skraca si\u0119 do\xa0postaci: Zakon Szk\xf3\u0142 Pobo\u017cnych, po\xa0\u0142acinie ",c.a.createElement(J,null,"Ordo Scholarum Piarum"),". Od\xa0tego ostatniego s\u0142owa powsta\u0142a polska nazwa potoczna \u2013 zakon pijar\xf3w.")],founder:["\u015aw.\xa0J\xf3zef Kalasancjusz urodzi\u0142 si\u0119 w\xa0Peralta de la Sal, w\xa0Hiszpanii, w\xa01557\xa0r. Kilka lat po\xa0otrzymaniu \u015bwi\u0119ce\u0144 kap\u0142a\u0144skich przyby\u0142 do\xa0Rzymu. Tu, w\xa0ubogiej dzielnicy Zatybrze, postanowi\u0142 po\u015bwi\u0119ci\u0107 swe \u017cycie dla\xa0biednych dzieci. W\xa01597\xa0r. przy ko\u015bciele \u015bw.\xa0Doroty za\u0142o\u017cy\u0142 pierwsz\u0105 w\xa0Europie szko\u0142\u0119 bezp\u0142atn\u0105, dost\u0119pn\u0105 dla\xa0wszystkich bez ogranicze\u0144, nawet wyznaniowych. Tym samym sta\u0142 si\u0119 tw\xf3rc\u0105 nowo\u017cytnego szkolnictwa oraz przygotowa\u0142 wewn\u0119trzn\u0105 reform\u0119 spo\u0142ecze\u0144stwa i\xa0Ko\u015bcio\u0142a. Dla\xa0zabezpieczenia tego edukacyjnego dzie\u0142a w\xa01617\xa0r. za\u0142o\u017cy\u0142 zakon pijar\xf3w.","Genialna intuicja Kalasancjusza polega\u0142a na\xa0tym, \u017ce\xa0zrozumia\u0142, i\u017c poprzez szko\u0142\u0119 powszechn\u0105, obowi\u0105zkow\u0105 i\xa0bezp\u0142atn\u0105 mo\u017cna by\u0142o dokona\u0107 reformy spo\u0142ecze\u0144stwa. Rozbicie bariery mi\u0119dzy ubogimi i\xa0bogatymi wyr\xf3wna\u0142o szanse startu \u017cyciowego jednych i\xa0drugich.","Kalasancjusz zmar\u0142 25\xa0sierpnia 1648\xa0r. w\xa0opinii \u015bwi\u0119to\u015bci. Papie\u017c Pius XII w\xa01948\xa0r. og\u0142osi\u0142 go patronem chrze\u015bcija\u0144skich szk\xf3\u0142 podstawowych na\xa0ca\u0142ym \u015bwiecie.","Kto\u015b kiedy\u015b powiedzia\u0142 o\xa0nim: \u201eKalasancjusz by\u0142 najwi\u0119kszym \u015bwi\u0119tym w\u015br\xf3d pedagog\xf3w i\xa0najwi\u0119kszym pedagogiem w\u015br\xf3d \u015bwi\u0119tych\u201d."],prayer:["Modlitwa odmawiana w\xa0czasie nowenny do\xa0Przemienia Pa\u0144skiego","Bo\u017ce, kt\xf3ry w\xa0chwalebnym Przemienieniu Syna Twego Jednorodzonego potwierdzi\u0142e\u015b tajemnice wiary \u015bwiadectwem ojc\xf3w Starego Przymierza i\xa0wybranych Aposto\u0142\xf3w, a\xa0g\u0142osem wychodz\u0105cym z\xa0ob\u0142oku objawi\u0142e\u015b swoje w\xa0Nim upodobanie, dozw\xf3l nam by\u0107 wsp\xf3\u0142uczestnikami i\xa0wsp\xf3\u0142dziedzicami Jego chwa\u0142y. Przez\xa0Pana naszego Jezusa Chrystusa, kt\xf3ry z\xa0Tob\u0105 i\xa0Duchem \u015awi\u0119tym \u017cyje i\xa0kr\xf3luje na\xa0wieki wiek\xf3w. Amen."],spirituality:["Charyzmat kalasanty\u0144ski to nic innego jak na\u015bladowanie Jezusa przez\xa0nauczanie i\xa0wychowywanie dzieci i\xa0m\u0142odzie\u017cy w\xa0duchu pobo\u017cno\u015bci i\xa0nauki. Charyzmat ten \u015bci\u015ble realizuj\u0105 ojcowie pijarzy \u2013 duchowi synowie \u015bw.\xa0J\xf3zefa Kalasancjusza. Przez\xa0konsekracj\u0119 zakonn\u0105 \u2013 \u015bluby uroczyste: czysto\u015bci, ub\xf3stwa, pos\u0142usze\u0144stwa i\xa0wychowania \u2013 po\u015bwi\u0119caj\u0105 swoje \u017cycie wychowaniu i\xa0nauczaniu dzieci i\xa0m\u0142odzie\u017cy, szczeg\xf3lnie ubogiej.","W\u015br\xf3d tych, kt\xf3rzy realizuj\u0105 misj\u0119 \u015bw.\xa0J\xf3zefa Kalasancjusza, s\u0105 r\xf3wnie\u017c osoby \u015bwieckie, zwi\u0105zane z\xa0dzie\u0142ami prowadzonymi przez\xa0zakonnik\xf3w. Osoby te odkrywaj\u0105 powo\u0142anie, b\u0119d\u0105c nauczycielem, wychowawc\u0105, pracownikiem szko\u0142y, \u015bwietlicy, czy udzielaj\u0105c si\u0119 w\xa0parafii.","Poznawanie osoby \u015bw.\xa0J\xf3zefa, jego \u017cycia i\xa0charyzmatu, odbywa si\u0119 podczas spotka\u0144 formacyjnych prowadzonych przez\xa0pijar\xf3w w\xa0ich dzie\u0142ach.","Ci spo\u015br\xf3d nich, kt\xf3rzy zapragn\u0119li wej\u015b\u0107 na\xa0szczeg\xf3ln\u0105 drog\u0119 wype\u0142niania charyzmatu pijarskiego, czyni\u0105 to w\xa0Pijarskich Wsp\xf3lnotach Wiary, by p\xf3\u017aniej realizowa\u0107 swoje powo\u0142anie do\xa0bycia \u201e\u015bwieckim pijarem\u201d przez\xa0przynale\u017cno\u015b\u0107 i\xa0formacj\u0119 w\xa0Bractwie Szk\xf3\u0142 Pobo\u017cnych."]},Y={orderName:"Jezuici",abbreviation:"SJ",placeName:"Ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw.\xa0Barbary",address:"Ma\u0142y Rynek",googlePlaceId:"ChIJY2nEJxJbFkcRPftx79VCKeg",location:{latitude:50.061333,longitude:19.939861},imageSource:i(310),imageSize:{width:2400,height:1423},pin:{pinColor:"#ad172b",graphicColor:"#ad172b"},colors:["#ad172b","#1e1e1e","#fff"],url:"https://swietabarbara.jezuici.pl",history:["Najstarszy dokument dotycz\u0105cy historii ko\u015bcio\u0142a \u015bw.\xa0Barbary pochodzi z\xa01338\xa0r. Jest to list Rady Miejskiej wys\u0142any do\xa0papie\u017ca Benedykta XII z\xa0pro\u015bb\u0105 o\xa0udzielenie odpust\xf3w dla\xa0wiernych odwiedzaj\u0105cych kaplic\u0119 cmentarn\u0105, zbudowan\u0105 na\xa0cmentarzu Mariackim przez\xa0mieszczanina Miko\u0142aja Wierzynka.","Na\xa0wiosn\u0119 1579\xa0r. przybyli do\xa0Krakowa dwaj w\u0142oscy jezuici. Dzi\u0119ki poparciu kr\xf3la Stefana Batorego w\xa01583\xa0r. uda\u0142o si\u0119 jezuitom przej\u0105\u0107 ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw.\xa0Barbary od\xa0dotychczasowych u\u017cytkownik\xf3w, ksi\u0119\u017cy mansjonarzy.","Po\xa0obj\u0119ciu na\xa0w\u0142asno\u015b\u0107 ko\u015bcio\u0142a, jezuici przyst\u0105pili do\xa0jego odnowienia i\xa0wyposa\u017cenia go w\xa0nowe sprz\u0119ty liturgiczne. Sporz\u0105dzono nowe \u0142awki, konfesjona\u0142y, ambon\u0119 i\xa0oszklono okna. W\xa0latach 1583\u20131612\xa0jezuici zakupili trzy pobliskie gotyckie kamienice mieszcza\u0144skie, kt\xf3re przebudowali w\xa01615\xa0r. na\xa0dom zakonny.","W\xa01796\xa0r. rz\u0105d austriacki przekaza\u0142 dom i\xa0ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw.\xa0Barbary Kanonikom Regularnym Str\xf3\u017com \u015awi\u0119tego Grobu Jerozolimskiego (bo\u017cogrobowcom, miechowitom). Jezuici wr\xf3cili do\xa0niego dopiero w\xa01908\xa0r."],relics:["W\xa0g\u0142\xf3wnym o\u0142tarzu znajduje si\u0119 drewniany krucyfiks, otoczony barokowymi figurami. Krucyfiks pochodzi z\xa01400\xa0r. Barokowe figury Matki Bo\u017cej, \u015bw.\xa0Jana i\xa0\u015bw. Marii Magdaleny, po\u0142yskuj\u0105ce mn\xf3stwem drobnych, z\u0142oconych fa\u0142d na\xa0szatach, wykona\u0142 ok.\xa01721\xa0r. pochodz\u0105cy ze\xa0Szwabii brat jezuicki Dawid Heel.","Ponadto w\xa0o\u0142tarzu g\u0142\xf3wnym znajduj\u0105 si\u0119 obraz \u015bw.\xa0Barbary z\xa0XVII w. Po\xa0obu stronach o\u0142tarza wisz\u0105 cztery relikwiarze, po\xa0dwa barokowe i\xa0rokokowe. Zawieraj\u0105 relikwie wczesnych m\u0119czennik\xf3w rzymskich.","Obecne tabernakulum w\xa0o\u0142tarzu sporz\u0105dzono w\xa01917\xa0r. Tron do\xa0wystawienia Naj\u015bwi\u0119tszego Sakramentu w\xa0kszta\u0142cie p\xf3\u0142kopu\u0142y na\xa0kolumienkach pochodzi z\xa01876\xa0r.","Witra\u017ce po\xa0obu stronach o\u0142tarza g\u0142\xf3wnego pochodz\u0105 z\xa0pierwszej po\u0142owy XX w. i\xa0przedstawiaj\u0105: Naj\u015bwi\u0119tsze Serce Pana Jezusa i\xa0Niepokalane Serce Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny.","O\u0142tarz Opatrzno\u015bci pochodzi z\xa0XVIII w. Widzimy w\xa0nim obraz Opatrzno\u015bci Bo\u017cej ukazuj\u0105cej Pana Jezusa rozmna\u017caj\u0105cego chleb. Ko\u015bci\xf3\u0142 otrzyma\u0142 ten obraz od\xa0Kongregacji Kupieckiej w\xa01808\xa0r."],facts:["Ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw.\xa0Barbary jest jednonawowy i\xa0powsta\u0142 przez\xa0powi\u0119kszenie kaplicy cmentarnej ufundowanej przez\xa0Miko\u0142aja Wierzynka. Odzwierciedla nie tylko histori\u0119 Krakowa, ale\xa0i r\xf3\u017cne style w\xa0architekturze i\xa0sztuce. Pierwotnie zbudowany zosta\u0142 w\xa0stylu gotyckim, obecnie w\xa0jego wn\u0119trzu dominuje barok.","Drewniana balustrada przed o\u0142tarzem uchodzi za\xa0najwspanialsz\u0105 barokow\u0105 balustrad\u0119 w\xa0Krakowie. Jej rze\u017aby wykonano w\xa01690\xa0r. Przedstawiaj\u0105 one grube skr\u0119cone li\u015bcie akantu, a\xa0w\u015br\xf3d nich znajduj\u0105 si\u0119 putta, muszle i\xa0p\u0119ki kwiat\xf3w.","Ko\u015bci\xf3\u0142 posiada osiem podziemnych krypt grobowych. W\xa01610\xa0r. sklepiono pod\xa0g\u0142\xf3wnym o\u0142tarzem du\u017c\u0105 krypt\u0119, a\xa0po obu jej stronach \u2013 dwie mniejsze. Stanowi\u0142y miejsca poch\xf3wku jezuit\xf3w. Ka\u017cda mia\u0142a osobne wej\u015bcie i\xa0otw\xf3r wentylacyjny w\xa0\u015bcianie za\xa0o\u0142tarzem. Czwart\u0105 krypt\u0119 wzniesiono pomi\u0119dzy schodami dw\xf3ch krypt. Dalsze cztery zbudowano w\xa01633\xa0r. pod\xa0\u015brodkow\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 ko\u015bcio\u0142a. Chowano w\xa0nich \u015bwieckich dobrodziej\xf3w ko\u015bcio\u0142a i\xa0domu zakonnego. W\xa0kryptach spoczywa w\xa0sumie ok.\xa0139\xa0jezuit\xf3w, w\u015br\xf3d nich m.in. Jakub Wujek."],order:["Zakon jezuit\xf3w, inaczej Towarzystwo Jezusowe, zosta\u0142 za\u0142o\u017cony przez\xa0XVI-wiecznego baskijskiego rycerza, Ignacego z\xa0Loyoli, a\xa0zatwierdzony przez\xa0papie\u017ca Paw\u0142a III w\xa01540\xa0r. Rozw\xf3j Towarzystwa nast\u0105pi\u0142 niezwykle szybko, co\xa0przynios\u0142o wiele dobra Ko\u015bcio\u0142owi. W\xa0spos\xf3b wybitny zaznaczyli jezuici swoj\u0105 obecno\u015b\u0107 ju\u017c na\xa0Soborze Trydenckim.","Jezuici od\xa0pocz\u0105tku swego istnienia doceniali znaczenie pracy z\xa0m\u0142odzie\u017c\u0105 i\xa0zak\u0142adali coraz to nowsze szko\u0142y, kt\xf3re na\xa0tle epoki cechowa\u0142 wysoki poziom. Sieci\u0105 swych plac\xf3wek pokryli nie tylko Europ\u0119, pod\u0105\u017cyli tak\u017ce na\xa0inne kontynenty. Symbolem pracy misyjnej sta\u0142 si\u0119 pierwszy towarzysz \u015bw.\xa0Ignacego, \u015bw.\xa0Franciszek Ksawery.","Rozchodz\u0105c si\u0119 na\xa0ca\u0142y \u015bwiat jezuici mieli swe zas\u0142ugi w\xa0dziedzinie j\u0119zykoznawstwa, opracowuj\u0105c dla\xa0potrzeb misjonarzy gramatyki, m.in. j\u0119zyk\xf3w: japo\u0144skiego, chi\u0144skiego i\xa0sanskrytu. Zakon wyda\u0142 uczonych we\xa0wszystkich ga\u0142\u0119ziach wiedzy, wielkich teolog\xf3w, doktor\xf3w Ko\u015bcio\u0142a, 44\xa0\u015bwi\u0119tych oraz 137\xa0b\u0142ogos\u0142awionych."],founder:["\u015aw.\xa0Ignacy z\xa0Loyoli w\xa0m\u0142odo\u015bci s\u0142u\u017cy\u0142 m.in. na\xa0dworze wicekr\xf3la Nawarry i\xa0wi\xf3d\u0142 \u017cywot rycerza. W\xa01521\xa0r. z\xa0nara\u017ceniem \u017cycia broni\u0142 twierdzy Pampeluny przed francuskim najazdem. Podczas bitwy kula armatnia roztrzaska\u0142a mu lew\u0105 nog\u0119.","W\xa0czasie rekonwalescencji, kiedy to wielokrotnie by\u0142 bliski \u015bmierci, zacz\u0105\u0142 czyta\u0107 Ewangeli\u0119. Po\xa0odzyskaniu zdrowia postanowi\u0142 zerwa\u0107 z\xa0pr\xf3\u017cnym \u017cyciem i\xa0ca\u0142kowicie nale\u017ce\u0107 do\xa0Jezusa. Sw\xf3j rycerski str\xf3j zostawi\u0142 \u017cebrakowi.","\u201eZabierz, Panie, i\xa0przyjmij ca\u0142\u0105 wolno\u015b\u0107 moj\u0105, pami\u0119\u0107 moj\u0105 i\xa0rozum, i\xa0wol\u0119 m\u0105 ca\u0142\u0105, cokolwiek mam i\xa0posiadam\u201d \u2013 mawia\u0142.",c.a.createElement(K,null,"Po\u015bwi\u0119ci\u0142 si\u0119 pos\u0142udze chorym. Prze\u017cywa\u0142 tak\u017ce ci\u0119\u017ck\u0105 walk\u0119 duchow\u0105, z\xa0kt\xf3rej wyszed\u0142 obronn\u0105 r\u0119k\u0105. Swoje mistyczne prze\u017cycia spisywa\u0142, tworz\u0105c zr\u0119by s\u0142ynnego podr\u0119cznika \u017cycia duchowego, czyli ",c.a.createElement(J,null,"\u0106wicze\u0144 Duchowych"),"."),"Wkr\xf3tce przy\u0142\u0105czyli si\u0119 do\xa0niego pierwsi towarzysze. By zachowa\u0107 jedno\u015b\u0107 w\xa0grupie przyjaci\xf3\u0142 oddanych Panu, postanowi\u0142 za\u0142o\u017cy\u0107 zakon, kt\xf3ry jako cel postawi\u0142 sobie wiern\u0105 s\u0142u\u017cb\u0119 Ojcu \u015awi\u0119temu.","Podstaw\u0105 regu\u0142y zakonu uczyni\u0142 surowe pos\u0142usze\u0144stwo dogmatom i\xa0prawu ko\u015bcielnemu, wyrzeczenie si\u0119 wszelkiej wolno\u015bci osobistej, bezgraniczne zaufanie do\xa0Ko\u015bcio\u0142a i\xa0papie\u017ca."],prayer:["Modlitwa do\xa0\u015bw. Barbary","\u015awi\u0119ta Barbaro, panno i\xa0m\u0119czennico, kt\xf3ra tak bardzo ukocha\u0142a\u015b niewinne \u017cycie, racz nam wyjedna\u0107 u\xa0Oblubie\u0144ca Twego, Jezusa Chrystusa, czysto\u015b\u0107 duszy i\xa0cia\u0142a.","Patronko konaj\u0105cych, serdecznie ci\u0119 prosimy, upro\u015b nam w\xa0godzin\u0119 \u015bmierci naszej doskona\u0142y \u017cal za\xa0grzechy i\xa0g\u0142\u0119bok\u0105 ufno\u015b\u0107 w\xa0mi\u0142osierdzie Bo\u017ce. Niech bez pojednania si\u0119 z\xa0Bogiem nie schodzimy z\xa0tego \u015bwiata, ale\xa0rozgrzeszeni i\xa0pokrzepieni Cia\u0142em i\xa0Krwi\u0105 Jezusa Chrystusa otrzymamy ojcowskie przebaczenie i\xa0wiekuiste \u017cycie w\u015br\xf3d \u015awi\u0119tych w\xa0niebie. Amen."],spirituality:["Duchowo\u015b\u0107 ignacja\u0144ska to jeden z\xa0najbardziej znacz\u0105cych ruch\xf3w religijnej odnowy w\xa0nowo\u017cytno\u015bci. Jest owocem osobistego do\u015bwiadczenia \u015bw.\xa0Ignacego Loyoli i\xa0darem Boga dla\xa0Ko\u015bcio\u0142a. To specyficzne podej\u015bcie do\xa0\u017cycia duchowego. Uczy aktywnej uwa\u017cno\u015bci na\xa0Boga, pobudza te\u017c do\xa0hojnej odpowiedzi na\xa0wezwanie Ducha, kt\xf3ry ci\u0105gle dzia\u0142a w\xa0ludzkich sercach.","Duchowo\u015b\u0107 ignacja\u0144ska polega na\xa0bardzo \u015bwiadomej pracy nad sob\u0105. Przypadnie do\xa0gustu wszystkim, kt\xf3rzy bardzo lubi\u0105 kierowa\u0107 si\u0119 rozumem, analizowa\u0107, bada\u0107, wytycza\u0107 sobie cele i\xa0powoli, krok po\xa0kroku je osi\u0105ga\u0107. Konkretne \u0107wiczenia i\xa0wskaz\xf3wki prowadz\u0105 nas do\xa0tego, \u017ce: potrafimy zauwa\u017ca\u0107 nasze uczucia, zauwa\u017ca\u0107, co\xa0nami manipuluje; rozumiemy nasze uczucia; potrafimy na\xa0nie wp\u0142ywa\u0107; czynnie wsp\xf3\u0142pracujemy z\xa0Bogiem w\xa0procesie naszego uzdrowienia i\xa0uwolnienia.","W\xa0ten spos\xf3b osoba odprawiaj\u0105ca \u0107wiczenia duchowe przebudowuje \u015bwiadomie ca\u0142e swoje wn\u0119trze i\xa0formuje je na\xa0podobie\u0144stwo wn\u0119trza Jezusa."]},_={abbreviation:"OP",orderName:"Dominikanie",placeName:"Ko\u015bci\xf3\u0142 \u015awi\u0119tej Tr\xf3jcy",address:"ul. Stolarska",googlePlaceId:"ChIJ6QaJXBJbFkcR57275h4QcMs",location:{latitude:50.059289,longitude:19.939414},imageSource:i(311),imageSize:{width:1950,height:1325},pin:{graphicColor:"#E14812",pinColor:"#E14812"},colors:["#E14812","#000","#fff"],url:"https://krakow.dominikanie.pl/",history:["Pierwszy klasztor Dominikan\xf3w na\xa0ziemiach polskich powsta\u0142 w\u0142a\u015bnie w\xa0Krakowie i\xa0jest to obecnie jeden z\xa0najwi\u0119kszych i\xa0najstarszych klasztor\xf3w na\xa0\u015bwiecie, w\xa0kt\xf3rych dominikanie s\u0105 nieprzerwanie od\xa0XIII w. Przybyli tu w\xa01222\xa0r. dzi\u0119ki zabiegom i\xa0staraniom \xf3wczesnego biskupa krakowskiego, Iwona Odrow\u0105\u017ca. Bezpo\u015brednim za\u0142o\u017cycielem Polskiej Prowincji Dominikan\xf3w by\u0142 \u015bw.\xa0Jacek Odrow\u0105\u017c, kt\xf3ry sw\xf3j habit zakonny przyj\u0105\u0142 z\xa0r\u0105k \u015bw.\xa0Dominika. Ko\u015bci\xf3\u0142 \u015awi\u0119tej Tr\xf3jcy by\u0142 pierwszym ko\u015bcio\u0142em parafialnym Krakowa. Wskutek decyzji biskupa Iwona w\xa01222\xa0r., po\xa0przeniesieniu parafii do\xa0ko\u015bcio\u0142a Wniebowzi\u0119cia Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny, dzisiejszej bazyliki Mariackiej, zosta\u0142 przekazany dominikanom i\xa0rok p\xf3\u017aniej konsekrowany. Jest to gotycka, orientowana bazylika z\xa0tr\xf3jnawowym korpusem, rz\u0119dami kaplic po\xa0bokach i\xa0pod\u0142u\u017cnym ch\xf3rem. Od\xa0p\xf3\u0142nocy do\xa0ko\u015bcio\u0142a przylegaj\u0105 zabudowania klasztoru z\xa0rozleg\u0142ym gotyckim kru\u017cgankiem wok\xf3\u0142 wirydarza.","Pomy\u015blny rozw\xf3j klasztoru przerwa\u0142 tragiczny w\xa0skutkach po\u017car w\xa01850\xa0r. W\xa0konsekwencji spora cz\u0119\u015b\u0107 dzisiejszego wyposa\u017cenia i\xa0detali architektonicznych \u015bwi\u0105tyni pochodzi z\xa0drugiej po\u0142owy XIX w."],relics:[c.a.createElement(K,null,"Do\xa0wn\u0119trza \u015bwi\u0105tyni prowadzi neogotycka kruchta, wzniesiona w\xa0ramach XIX-wiecznej odbudowy ko\u015bcio\u0142a. W\xa0jej wn\u0119trzu zachowa\u0142 si\u0119 monumentalny gotycki portal o\xa0bogato rze\u017abionych o\u015bcie\u017cach, pochodz\u0105cy z\xa0drugiej po\u0142owy XIV w., oraz fragmenty wcze\u015bniejszego portalu, pochodz\u0105cego z\xa0prze\u0142omu XIII i\xa0XIV stulecia. Portal jest bogato dekorowany motywami ro\u015blinnymi. Symbolicznie stanowi ilustracj\u0119 idei ",c.a.createElement(J,null,"porta paradisum")," \u2013 wr\xf3t raju. We\xa0wn\u0119trzu \u015bwi\u0105tyni pi\u0119cioprz\u0119s\u0142owy korpus nawowy, zrekonstruowany w\xa0XIX w., zamyka przepi\u0119kne sklepienie gwia\u017adziste wsparte na\xa0masywnych, bogato profilowanych, wykonanych z\xa0cios\xf3w piaskowca filarach. Do\xa0obu naw bocznych przylegaj\u0105 rz\u0119dy kaplic. Najcenniejsz\u0105 z\xa0nich jest zbudowana w\xa0drugiej po\u0142owie XVI w. p\xf3\u017anorenesansowa kaplica \u015bw.\xa0Jacka mieszcz\u0105ca si\u0119 na\xa0pi\u0119trze, w\xa0ko\u0144cu p\xf3\u0142nocnej nawy \u015bwi\u0105tyni. "),"Najstarsz\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 ko\u015bcio\u0142a jest ch\xf3r wraz z\xa0prezbiterium, kt\xf3re datuje si\u0119 na\xa0pierwsz\u0105 po\u0142ow\u0119 XIII w.","Najcenniejszym zabytkiem tej cz\u0119\u015bci \u015bwi\u0105tyni jest br\u0105zowa p\u0142yta nagrobna, epitafium Filippa Buonaccorsiego zwanego Kallimachem \u2013 dzie\u0142o samego Wita Stwosza."],facts:["Lokalizacja kaplicy \u015bw.\xa0Jacka zwi\u0105zana jest z\xa0tradycj\u0105, kt\xf3ra m\xf3wi, \u017ce\xa0miejsce to znajdowa\u0142o si\u0119 blisko jego celi. Pierwowzorem jest wawelska Kaplica Zygmuntowska. Po\u015brodku znajduje si\u0119 monumentalny barokowy nagrobek \u015bwi\u0119tego, wzniesiony wed\u0142ug projektu w\u0142oskiego architekta i\xa0sztukatora Baltazara Fontany.","Zbiory z\u0142otnictwa i\xa0szat liturgicznych zdumiewaj\u0105 swoim bogactwem i\xa0klas\u0105 artystyczn\u0105. Antyczna bi\u017cuteria, elementy z\u0142otego ber\u0142a kr\xf3la Zygmunta Starego, z\u0142ote kielichy mszalne \u2013 z\xa0najstarszym pochodz\u0105cym z\xa0po\u0142owy XV w., gotyckie i\xa0barokowe monstrancje, spo\u015br\xf3d kt\xf3rych najcenniejsza, zdobiona setkami kamieni szlachetnych i\xa0przepi\u0119kn\u0105, wielobarwn\u0105 emali\u0105, pochodzi z\xa0klasztoru w\xa0Podkamieniu. Z\xa0fundacji kr\xf3la Zygmunta III Wazy pochodzi relikwiarz na\xa0g\u0142ow\u0119 \u015bw.\xa0Jacka, za\u015b W\u0142adys\u0142aw IV Waza wraz z\xa0Cecyli\u0105 Renat\u0105 przekazali klasztorowi relikwiarz Drzewa Krzy\u017ca.","Najcenniejszym zabytkiem ze\xa0zbioru tkanin jest najstarsza chor\u0105giew kanonizacyjna, kt\xf3ra zachowa\u0142a si\u0119 w\xa0ko\u015bciele katolickim, wykonana na\xa0kanonizacj\u0119 Jacka Odrow\u0105\u017ca, kt\xf3ra mia\u0142a miejsce na\xa0Lateranie w\xa01596\xa0r."],order:["15\xa0sierpnia 1217\xa0r. \u015bw.\xa0Dominik rozes\u0142a\u0142 z\xa0Prouille pierwszych braci. Po\xa0wezwaniu Ducha \u015awi\u0119tego powiedzia\u0142 im o\xa0swoim pragnieniu. Poniewa\u017c by\u0142o ich niewielu, rozchodzili si\u0119 bez nadziei ponownego spotkania, zadaj\u0105c sobie pytanie: \u201eCo\xa0b\u0119dziemy robi\u0107 w\xa0Pary\u017cu, Bolonii czy Rzymie?\u201d. W\xa0odpowiedzi us\u0142yszeli: \u201eG\u0142osi\u0107, studiowa\u0107 i\xa0zak\u0142ada\u0107 klasztory\u201d.","Dwa elementy sposobu aposto\u0142owania le\u017c\u0105 u\xa0podstaw Zakonu Kaznodziejskiego. Po\xa0pierwsze, jest to aposto\u0142owanie w\xa0ub\xf3stwie, postach i\xa0wyrzeczeniu \u2013 \u015bw.\xa0Dominik chcia\u0142 wytr\u0105ci\u0107 argument przeciw nauce katolickiej, \u017ce\xa0nie jest ona wiarygodna, bo g\u0142osz\u0105 j\u0105 ludzie bogaci i\xa0syci. Po\xa0drugie, jest to aposto\u0142owanie w\u0119drowne, od\xa0wsi do\xa0wsi, od\xa0miasta do\xa0miasta, aby nie czeka\u0107 na\xa0ludzi szukaj\u0105cych pouczenia, ale\xa0samemu ich szuka\u0107.","Wed\u0142ug \u015bw.\xa0Dominika S\u0142owo Bo\u017ce powinno si\u0119 g\u0142osi\u0107 ca\u0142ym sob\u0105. Postaw\u0119 t\u0119 potwierdza bardzo popularna w\xa0zakonie dewiza, kt\xf3ra wyra\u017ca sam\u0105 istot\u0119 duchowo\u015bci dominika\u0144skiej: naucza\u0107 innych tego, w\xa0czym jest si\u0119 samemu zakorzenionym poprzez kontemplacj\u0119."],founder:["\u015aw.\xa0Dominik Guzm\xe1n urodzi\u0142 si\u0119 ok.\xa01171\xa0r. w\xa0hiszpa\u0144skiej Kastylii. Jako kap\u0142an by\u0142 kanonikiem w\xa0Osmie. W\xa0latach 1203\xa0i 1205\xa0wraz ze\xa0swoim biskupem i\xa0przyjacielem bra\u0142 udzia\u0142 w\xa0poselstwach do\xa0Danii i\xa0do Rzymu. Podczas drugiej podr\xf3\u017cy, id\u0105c przez\xa0po\u0142udniow\u0105 Francj\u0119, przy\u0142\u0105czyli si\u0119 do\xa0legat\xf3w papieskich, przys\u0142anych tutaj w\xa0celu nawracania heretyk\xf3w. Doradzali im zmian\u0119 stosowanych dotychczas metod na\xa0aposto\u0142owanie w\xa0ub\xf3stwie i\xa0aposto\u0142owanie w\u0119drowne. Legaci odjechali do\xa0innych obowi\u0105zk\xf3w, biskup Dydak umar\u0142, prac\u0119 za\u015b kontynuowa\u0142 Dominik oraz garstka jego przyjaci\xf3\u0142. To by\u0142o pocz\u0105tkiem zakonu, kt\xf3ry zosta\u0142 zatwierdzony w\xa01216\xa0r. W\xa0tym momencie Dominik zdecydowa\u0142 si\u0119 na\xa0krok ze\xa0wszech miar ryzykowny: ca\u0142\u0105 wsp\xf3lnot\u0119, kt\xf3ra liczy\u0142a zaledwie siedemnastu braci, rozes\u0142a\u0142 na\xa0cztery strony \u015bwiata, aby g\u0142osili Ewangeli\u0119. \xd3wczesny Ko\u015bci\xf3\u0142 zaroi\u0142 si\u0119 od\xa0dominika\u0144skich klasztor\xf3w. Dominik zmar\u0142 6\xa0sierpnia 1221\xa0r. W\xa01234\xa0r. papie\u017c Grzegorz IX zaliczy\u0142 go w\xa0poczet \u015bwi\u0119tych."],prayer:[c.a.createElement(K,null,"Tradycyjna antyfona do\xa0\u015bw. Jacka ",c.a.createElement(J,null,"Ave, florum")),"Witaj, Kwiecie nad kwiaty, Jacku, \nz\xa0wszystkich kwiat\xf3w najczystszy! \nWitaj, Kamieniu drogocenny, \nz\xa0wszystkich kamieni naj\u015bwietniejszy! \nWitaj, Opiekunie wszystkich, \ndo\xa0Ciebie si\u0119 zwracamy! \nWitaj, Mieszka\u0144cu niebios; \npospiesz troskliwie z\xa0modlitw\u0105! \nO, Jacku naj\u015bwi\u0119tszy, \no, Wyznawco najs\u0142odszy!"],spirituality:["Wed\u0142ug Regu\u0142y \u015awieckich Zakonu Kaznodziejskiego g\u0142\xf3wnymi \u017ar\xf3d\u0142ami, z\xa0kt\xf3rych \u015bwieccy dominikanie czerpi\u0105 si\u0142\u0119 na\xa0drodze swojego powo\u0142ania, jednocze\u015bnie kontemplacyjnego i\xa0apostolskiego, s\u0105: s\u0142uchanie S\u0142owa Bo\u017cego i\xa0czytanie Pisma \u015awi\u0119tego, zw\u0142aszcza Nowego Testamentu; na\xa0ile to mo\u017cliwe, codzienne celebrowanie liturgii i\xa0uczestnictwo w\xa0Ofierze Eucharystycznej; cz\u0119ste przyst\u0119powanie do\xa0sakramentu pojednania; celebrowanie liturgii godzin w\xa0\u0142\u0105czno\u015bci z\xa0ca\u0142\u0105 Rodzin\u0105 Dominika\u0144sk\u0105 oraz modlitwa osobista: rozmy\u015blanie, r\xf3\u017caniec itp.; nawr\xf3cenie serca w\xa0duchu i\xa0zgodnie z\xa0praktyk\u0105 pokuty ewangelicznej; ustawiczne studium prawdy objawionej i\xa0sta\u0142e rozwa\u017canie problem\xf3w wsp\xf3\u0142czesno\u015bci w\xa0\u015bwietle wiary; nabo\u017ce\u0144stwo do\xa0Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny wed\u0142ug tradycji zakonu, jak r\xf3wnie\u017c do\xa0\u015bw. Dominika i\xa0\u015bw. Katarzyny Siene\u0144skiej; okresowe rekolekcje."]},q="OCarm",$="Karmelici",aa="Ko\u015bci\xf3\u0142 Nawiedzenia NMP",ea="ChIJu5oYJglbFkcReyUITf3GNCQ",ia="ul. Karmelicka",oa="https://krakow.karmelici.pl",na={latitude:50.065167,longitude:19.931889},ra=i(312),ta={width:2400,height:1628},ca=["Ko\u015bci\xf3\u0142 Karmelit\xf3w na\xa0Piasku to sanktuarium, gdzie od\xa0wiek\xf3w czczony jest cudowny wizerunek Matki Bo\u017cej Piaskowej \u2013 Pani Krakowa. W\xa0kronikach czytamy, \u017ce\xa0\u201eKr\xf3lowa Jadwiga pod\xa0osobistym nadzorem i\xa0przy wsp\xf3\u0142udziale swego ma\u0142\u017conka (W\u0142adys\u0142awa Jagie\u0142\u0142y), wybudowa\u0142a poza murami Krakowa na\xa0Piasku ko\u015bci\xf3\u0142 i\xa0klasztor Nawiedzenia Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny. Przeznaczaj\u0105c go braciom zakonu \u017cebrz\u0105cego Naj\u015bwi\u0119tszej Marii Panny z\xa0G\xf3ry Karmelu\u201d. Dzi\u0119ki temu w\xa01397\xa0r. pierwsi karmelici przybyli z\xa0Pragi do\xa0Krakowa.","W\xa0po\u0142owie XV w. na\xa0\u015bcianie zewn\u0119trznej ko\u015bcio\u0142a, nad bocznym wej\u015bciem, nieznany malarz rozpocz\u0105\u0142 malowanie wizerunku Matki Bo\u017cej z\xa0Dzieci\u0105tkiem, \u201eaby przechodz\u0105cy i\xa0wychodz\u0105cy ludzie pok\u0142on czyni\u0105c Rodzicielce Bo\u017cej, o\xa0Niej pami\u0119tali\u201d. Wkr\xf3tce Obraz Madonny Piaskowej zas\u0142yn\u0105\u0142 cudami. Dla\xa0ochrony wizerunku oraz modl\u0105cych si\u0119 przed nim ludzi kr\xf3lowa Bona rozpocz\u0119\u0142a budow\u0119 kaplicy."],za=["W\xa0czasie potopu Szwedzi spl\u0105drowali i\xa0zburzyli ko\u015bci\xf3\u0142, a\xa0nie mog\u0105c zniszczy\u0107 \u015bciany z\xa0Cudownym Wizerunkiem, zasypali j\u0105 gruzem. Pod\xa0gruzami obraz przetrwa\u0142 do\xa01657\xa0r., kiedy to Krak\xf3w wyzwolono. Obecny klasztor powsta\u0142 w\xa02 po\u0142owie XVII w. i\xa0posiada barokowy wygl\u0105d.","Zwiedzaj\u0105cym udost\u0119pnione s\u0105 kru\u017cganki i\xa0przyleg\u0142e do\xa0nich pomieszczenia oraz w\xa0wyznaczone dni roku ogr\xf3d klasztorny. Kolebkowe sklepienia kru\u017cgank\xf3w pokrywaj\u0105 malowid\u0142a pochodz\u0105ce z\xa0po\u0142owy XVIII w. \u2013 obrazuj\u0105 21\xa0scen. Scena 22\xa0powsta\u0142a pod\xa0koniec XIX w. i\xa0przedstawia koronacj\u0119 wizerunku Matki Bo\u017cej Piaskowej \u2013 Pani Krakowa \u2013 w\xa01883\xa0r. Ponadto na\xa0uwag\u0119 zas\u0142uguje o\u0142tarz ukszta\u0142towany ze\xa0splot\xf3w suchego akantu, a\xa0dedykowany karmelicie, b\u0142.\xa0Frankusowi, i\xa0Matce Bo\u017cej. Do\xa0kru\u017cgank\xf3w przylega przestronna klatka schodowa pochodz\u0105ca z\xa02 po\u0142owy XVII w., prowadz\u0105ca do\xa0klasztoru, przypominaj\u0105ca kompozycj\u0105 przestrzenn\u0105 rozwi\u0105zania weneckie. Przy pode\u015bcie schod\xf3w znajduje si\u0119 pos\u0105g Madonny z\xa0Dzieci\u0105tkiem, ustawiony na\xa0postumencie opatrzonym dat\u0105 1674\xa0r."],sa=["Obraz Matki Bo\u017cej Piaskowej zosta\u0142 koronowany 8\xa0wrze\u015bnia 1883\xa0r., w\xa0dwusetn\u0105 rocznic\u0119 odsieczy wiede\u0144skiej. Korony zosta\u0142y zaprojektowane przez\xa0Jana Matejk\u0119 i\xa0maj\u0105 charakter patriotyczny. Motywy do\xa0korony Maryi zosta\u0142y zaczerpni\u0119te z\xa0koron kr\xf3lewskich. Lilie nawi\u0105zuj\u0105 do\xa0korony Boles\u0142awa Chrobrego, \u0142uki diademu \u2013 do\xa0korony Zygmunta Starego. W\xa0czasie konfederacji barskiej (1768\u20131772) wojska rosyjskie usi\u0142owa\u0142y zdoby\u0107 Krak\xf3w. Z\xa0wdzi\u0119czno\u015bci za\xa0ocalenie miasta krakowianie umie\u015bcili kopi\u0119 obrazu Matki Bo\u017cej Piaskowej w\xa0Bramie Floria\u0144skiej.","Na\xa0zewn\u0119trznej \u015bcianie ko\u015bcio\u0142a od\xa0ul. Garbarskiej znajduje si\u0119 kamie\u0144, na\xa0kt\xf3rym, wed\u0142ug podania, utrwalony jest \u015blad stopy \u015bw.\xa0Kr\xf3lowej Jadwigi. Legenda m\xf3wi, \u017ce\xa0podczas jednej z\xa0wizyt zdj\u0119\u0142a zabrudzony trzewik, aby da\u0107 go do\xa0oczyszczenia. W\xa0tym czasie wda\u0142a si\u0119 w\xa0rozmow\u0119 z\xa0jednym z\xa0kamieniarzy. Przej\u0119ta jego trudn\u0105 sytuacj\u0105 \u017cyciow\u0105 ofiarowa\u0142a mu cenny pier\u015bcie\u0144. Gdy odesz\u0142a, robotnik zauwa\u017cy\u0142, \u017ce\xa0kr\xf3lowa pozostawi\u0142a \u015blad stopy zaznaczony wapnem na\xa0kamieniu. Przysz\u0142a mu wtedy do\xa0g\u0142owy my\u015bl, by odku\u0107 \xf3w \u015blad w\xa0kamieniu."],wa=["Wed\u0142ug \u017ar\xf3de\u0142 historycznych zakon karmelita\u0144ski powsta\u0142 w\xa0XII w., a\xa0dok\u0142adnej daty nie da si\u0119 ustali\u0107. Po\xa0zdobyciu Jerozolimy wielu przybysz\xf3w z\xa0Europy zacz\u0119\u0142o nap\u0142ywa\u0107 do\xa0Palestyny, a\xa0s\u0142ysz\u0105c o\xa0\u015bwi\u0119to\u015bci g\xf3ry Karmel, niekt\xf3rzy z\xa0nich: rycerze, pielgrzymi, pokutnicy, do\u0142\u0105czali si\u0119 do\xa0mieszkaj\u0105cych tam pustelnik\xf3w, daj\u0105c pocz\u0105tki organizacji zakonu. Na\xa0pocz\u0105tku XIII w. pustelnicy z\xa0Karmelu poprosili \u015bw.\xa0Alberta, \u0142aci\u0144skiego patriarch\u0119 Jerozolimy, aby da\u0142 im regu\u0142\u0119 post\u0119powania zgodn\u0105 ze\xa0sposobem \u017cycia, kt\xf3ry dotychczas prowadzili. Regu\u0142a, zwana te\u017c \u201eformu\u0142\u0105 \u017cycia\u201d, sta\u0142a si\u0119 zacz\u0105tkiem Regu\u0142y karmelita\u0144skiej. Zosta\u0142a zatwierdzona przez\xa0papie\u017ca Honoriusza III w\xa01226\xa0r., a\xa0p\xf3\u017aniej, gdy zakon przeni\xf3s\u0142 si\u0119 do\xa0Europy, adaptowana do\xa0nowych warunk\xf3w przez\xa0papie\u017ca Innocentego IV w\xa01247\xa0r. W\xa0XVI w. w\xa0wyniku reformy \u015bw.\xa0Teresy od\xa0Jezusa i\xa0\u015bw. Jana od\xa0Krzy\u017ca powsta\u0142a druga ga\u0142\u0105\u017a karmelit\xf3w bosych.","Has\u0142o Zakonu Braci Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny z\xa0G\xf3ry Karmel nawi\u0105zuje do\xa01 Krl 19, 10: \u201e\u017barliwo\u015bci\u0105 rozpali\u0142em si\u0119 o\xa0chwa\u0142\u0119 Boga Zast\u0119p\xf3w\u201d."],ya=["W\xa0pismach zakonu z\xa0ko\u0144ca XIII w. o\xa0za\u0142o\u017cycielu wspomina si\u0119 co\xa0nast\u0119puje: \u201ePoniewa\u017c niekt\xf3rzy m\u0142odzi bracia naszego zakonu nie wiedz\u0105, jak zgodnie z\xa0prawd\u0105 odpowiedzie\u0107 tym, kt\xf3rzy pytaj\u0105, przez\xa0kogo, kiedy i\xa0jak zacz\u0105\u0142 si\u0119 nasz zakon, chcemy da\u0107 im pisemn\u0105 odpowied\u017a w\xa0tym wzgl\u0119dzie.","Orzekamy, daj\u0105c \u015bwiadectwo prawdzie, i\u017c od\xa0czas\xf3w prorok\xf3w Eliasza i\xa0Elizeusza, kt\xf3rzy pobo\u017cnie \u017cyli na\xa0g\xf3rze Karmel, \u015bwi\u0119ci ojcowie, czy to w\xa0Starym czy Nowym Testamencie, kt\xf3rzy byli mi\u0142o\u015bnikami samotno\u015bci tej\u017ce g\xf3ry dla\xa0kontemplacji niebia\u0144skich rzeczy, \u017cyli tam bez w\u0105tpienia chwalebnie w\xa0pobli\u017cu \u017ar\xf3d\u0142a Eliasza w\xa0nieustannej \u015bwi\u0119tej pokucie, przynosz\u0105c owoce u\u015bwi\u0119cenia. Ich nast\u0119pcy w\xa0czasach Innocentego III zebrali si\u0119 w\xa0kolegium. Patriarcha Ko\u015bcio\u0142a Jerozolimskiego Albert zatwierdzi\u0142 ich Regu\u0142\u0119. Papie\u017c Honoriusz, nast\u0119pca Innocentego, jak i\xa0wielu ich nast\u0119pc\xf3w zatwierdzili nasz zakon i\xa0potwierdzili go bullami. Poprzez nasz\u0105 profesj\u0119 my, ich na\u015bladowcy, a\u017c po\xa0dzi\u015b dzie\u0144 s\u0142u\u017cymy Panu na\xa0ca\u0142ym \u015bwiecie\u201d."],la=[c.a.createElement(K,null,"Staro\u017cytny hymn karmelita\u0144ski ",c.a.createElement(J,null,"Flor Carmeli")),"Kwiecie Karmelu,  \nP\u0142odna Winnico,  \ntylko Ty jeste\u015b,  \nsplendorze Nieba,  \nWieczn\u0105 Dziewic\u0105.","O\xa0Matko cicha,  \npi\u0119kna jak zorza  \ndla\xa0karmelit\xf3w  \nb\u0105d\u017a wspomo\u017ceniem,  \nO\xa0Gwiazdo Morza.","Korzeniu Jessego,  \nOwoc rodz\u0105ca,  \nna\xa0wieczno\u015b\u0107 z\xa0Tob\u0105  \npozw\xf3l nam zosta\u0107,  \nO\xa0Kochaj\u0105ca.","Lilio z\u0142ocista,  \nw\u015br\xf3d cierni l\u015bni\u0105ca,  \no\u015bwie\u0107 my\u015bl nasz\u0105,  \nprosimy Ciebie,  \nWspomagaj\u0105ca.","Tarczo obronna  \nz\xa0wrogiem walcz\u0105cych  \nutwierdzaj w\xa0boju,  \ndodawaj si\u0142y  \nSzkaplerz nosz\u0105cym.","Gdy s\u0105 niepewni,\ndodaj im mocy;  \na\xa0gdy nieszcz\u0119\u015bcie  \nchce ich ogarn\u0105\u0107,  \nudziel im pomocy.","O\xa0Matko s\u0142odka,  \nKarmelu Pani,  \nrado\u015bci\u0105 Twoj\u0105  \nnape\u0142nij serca  \ndane Ci w\xa0dani. ","Raju nieba,  \nklucz trzymaj\u0105ca,  \nspraw, niech dojdziemy  \ntam, gdzie Ty \u2013 z\xa0Synem \u2013  \ntrwasz kr\xf3luj\u0105ca. Amen."],da=[c.a.createElement(K,null,"Wed\u0142ug ",c.a.createElement(J,null,"Katalogu \u015awi\u0119tych Karmelita\u0144skich")," ok.\xa01251\xa0r. prze\u0142o\u017cony generalny karmelit\xf3w, Szymon Stock, mia\u0142 wizj\u0119 Naj\u015bwi\u0119tszej Dziewicy, kt\xf3ra poda\u0142a mu szkaplerz, zapewniaj\u0105c, \u017ce\xa0wszyscy, kt\xf3rzy b\u0119d\u0105 go pobo\u017cnie nosi\u0107, dost\u0105pi\u0105 zbawienia. R\xf3wnie\u017c Jan XXII mia\u0142 mie\u0107 wizj\u0119 Maryi, kt\xf3ra obieca\u0142a mu osobist\u0105 opiek\u0119 za\xa0pomoc, kt\xf3rej udzieli karmelitom. Wed\u0142ug tradycji wyda\u0142 on Bull\u0119 Sobotni\u0105 (3\xa0marca 1322\xa0r.), potwierdzaj\u0105c\u0105 obietnic\u0119 Maryi uwolnienia od\xa0czy\u015b\u0107ca w\xa0pierwsz\u0105 sobot\u0119 po\xa0\u015bmierci ka\u017cdego, kto w\xa0spos\xf3b godny b\u0119dzie nosi\u0142 szkaplerz."),"Osoby \u015bwieckie przez\xa0przyj\u0119cie szkaplerza, symbolu maryjnego habitu, i\xa0zapisanie si\u0119 do\xa0Rodziny Karmelu uczestnicz\u0105 w\xa0duchowo\u015bci i\xa0przywilejach zakonu karmelita\u0144skiego."],ka={sp:Q,sj:Y,op:_,ocarm:o,ofm:{abbreviation:"OFM",orderName:"Reformaci",placeName:"Ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw.\xa0Kazimierza Kr\xf3lewicza",address:"ul. Reformacka",googlePlaceId:"ChIJH6fvAQ9bFkcRt1s6tQl7C2w",location:{latitude:50.064889,longitude:19.936306},imageSource:i(313),imageSize:{width:2400,height:1600},pin:{pinColor:"#1e1c1b",graphicColor:"#1e1c1b"},colors:["#1e1c1b","#fff"],url:"https://misjeofm.nazwa.pl/r4/",history:["Pierwsza plac\xf3wka Reformat\xf3w znajdowa\u0142a si\u0119 w\xa0pobli\u017cu mur\xf3w obronnych Krakowa. Zakonnicy osiedlili si\u0119 tam w\xa01625\xa0r., na\xa0placu, kt\xf3ry dla\xa0nich naby\u0142a Krystyna Grochowska. Kr\xf3lowie Zygmunt III, a\xa0nast\u0119pnie W\u0142adys\u0142aw IV wydali dyplomy zatwierdzaj\u0105ce fundacj\u0119 klasztoru i\xa0ko\u015bcio\u0142a pw. \u015bw.\xa0Kazimierza. W\xa01640\xa0r. ko\u015bci\xf3\u0142 ca\u0142kowicie uko\u0144czono. W\xa01655\xa0r. Stefan Czarniecki, dow\xf3dca wojsk polskich, przygotowuj\u0105c Krak\xf3w do\xa0obrony w\xa0czasie obl\u0119\u017cenia Szwed\xf3w, nakaza\u0142 spali\u0107 przedmie\u015bcia Krakowa, w\xf3wczas sp\u0142on\u0105\u0142 ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw.\xa0Kazimierza i\xa0klasztor Reformat\xf3w. Po\xa0zako\u0144czeniu dzia\u0142a\u0144 wojennych zakonnicy podj\u0119li starania o\xa0now\u0105 fundacj\u0119, tym razem w\xa0obr\u0119bie mur\xf3w miejskich. Magistrat krakowski nie by\u0142 sk\u0142onny do\xa0wyra\u017cenia zgody, zakonnicy mieli jednak za\xa0sob\u0105 poparcie kr\xf3la Jana Kazimierza. W\xa01666\xa0r. bp Miko\u0142aj Oborski, sufragan krakowski, po\u0142o\u017cy\u0142 kamie\u0144 w\u0119gielny pod\xa0budow\u0119 \u015bwi\u0105tyni, a\xa06 lat p\xf3\u017aniej dokona\u0142 jej konsekracji.","W\xa01901\xa0r. po\xa0prawej stronie nawy dobudowano kaplic\u0119 dla\xa0\u0142askami s\u0142yn\u0105cego obrazu Pana Jezusa Mi\u0142osiernego."],relics:["W\xa0g\u0142\xf3wnym o\u0142tarzu znajduje si\u0119 rze\u017abiony krucyfiks, pochodz\u0105cy z\xa0po\u0142owy XVII w. O\u0142tarze boczne wykonano w\xa0latach 1745\u20131757. Najstarszymi z\xa0zachowanych obraz\xf3w s\u0105: obraz Pana Jezusa Mi\u0142osiernego w\xa0kaplicy i\xa0obraz Matki Bo\u017cej \u0141askawej w\xa0o\u0142tarzu bocznym. Najwy\u017cej pod\xa0wzgl\u0119dem artystycznym oceniany jest obraz \u015bw.\xa0Kazimierza, z\xa0ok. 1670\xa0r. Cennym zabytkiem jest r\xf3wnie\u017c rze\u017abiona w\xa0ko\u015bci s\u0142oniowej figurka Matki Bo\u017cej z\xa0Dzieci\u0105tkiem z\xa0ok. 1370\xa0r.","Ko\u015bci\xf3\u0142, wzniesiony razem z\xa0klasztorem, powtarza\u0142 typowy model \u015bwi\u0105tyni reformackiej, jednonawowej, bezwie\u017cowej, z\xa0w\u0119\u017cszym i\xa0ni\u017cszym prezbiterium. Zabudowania klasztorne zosta\u0142y przebudowane i\xa0podwy\u017cszone o\xa0jedno pi\u0119tro w\xa0XVIII i\xa0XX w. Obecnie tworz\u0105 tradycyjny czworobok, zbudowany wok\xf3\u0142 wewn\u0119trznego wirydarza ze\xa0studni\u0105 po\u015brodku."],facts:["W\xa0podziemiach pod\xa0ko\u015bcio\u0142em znajduj\u0105 si\u0119 krypty, gdzie w\xa0latach 1672\u20131870\xa0dokonywano poch\xf3wk\xf3w zmar\u0142ych. Z\xa0bada\u0144 wynika, \u017ce\xa0zosta\u0142o w\xa0nich pochowanych ok.\xa01000\xa0os\xf3b, z\xa0tego 230\xa0to zakonnicy. Do\xa0dzi\u015b, dzi\u0119ki specyficznemu mikroklimatowi, zachowa\u0142o si\u0119 50\xa0trumien ze\xa0zmumifikowanymi zw\u0142okami."],order:["Reformaci to jedna z\xa0ga\u0142\u0119zi franciszkan\xf3w, wyodr\u0119bniona w\xa0latach 20. i\xa030. XVI w. z\xa0obserwant\xf3w, w\xa0Polsce znanych jako bernardyni. Wtedy to cz\u0119\u015b\u0107 zakonnik\xf3w, w\xa0odr\xf3\u017cnieniu od\xa0obserwant\xf3w, pragn\u0119\u0142a jeszcze wierniej zachowywa\u0107 pierwotn\u0105 Regu\u0142\u0119 \u015bw.\xa0Franciszka. W\xa01897\xa0r. papie\u017c Leon XIII po\u0142\u0105czy\u0142 reformat\xf3w i\xa0bernardyn\xf3w (obserwant\xf3w) w\xa0jedno zgromadzenie Braci Mniejszych."],founder:["\u015aw.\xa0Franciszek urodzi\u0142 si\u0119 w\xa01181\xa0lub w\xa01182\xa0r. i\xa0pochodzi\u0142 z\xa0Asy\u017cu. Od\xa01208\xa0r. pod\xa0wp\u0142ywem s\u0142\xf3w Ewangelii postanowi\u0142 g\u0142osi\u0107 S\u0142owo Bo\u017ce, nawo\u0142uj\u0105c mieszka\u0144c\xf3w Asy\u017cu do\xa0pokuty i\xa0nawr\xf3cenia. Ta dzia\u0142alno\u015b\u0107 spowodowa\u0142a, \u017ce\xa0do Franciszka zacz\u0119li do\u0142\u0105cza\u0107 inni m\u0142odzi m\u0119\u017cczy\u017ani, tworz\u0105c pierwsz\u0105 wsp\xf3lnot\u0119. Na\xa0dwa lata przed \u015bmierci\u0105, w\xa01226\xa0r., \u015bw.\xa0Franciszek otrzyma\u0142 na\xa0swoim ciele \u015bwi\u0119te znaki m\u0119ki Jezusa Chrystusa, tzw. stygmaty.","W\xa0swoim testamencie wyzna\u0142: \u201eMnie, bratu Franciszkowi, Pan da\u0142 tak rozpocz\u0105\u0107 \u017cycie pokuty: gdy by\u0142em w\xa0grzechach, widok tr\u0119dowatych wydawa\u0142 mi si\u0119 bardzo przykry. I\xa0Pan sam wprowadzi\u0142 mnie mi\u0119dzy nich i\xa0okazywa\u0142em im mi\u0142osierdzie\u201d. A\xa0ko\u0144czy: \u201eI\xa0ktokolwiek to zachowa, niech w\xa0niebie b\u0119dzie nape\u0142niony b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem Ojca Najwy\u017cszego, a\xa0na ziemi b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem umi\u0142owanego Syna Jego z\xa0Naj\u015bwi\u0119tszym Duchem Pocieszycielem i\xa0ze wszystkimi mocami niebios, i\xa0ze wszystkimi \u015bwi\u0119tymi\u201d."],prayer:["Modlitwa do\xa0\u015bw. Kazimierza","Ksi\u0105\u017c\u0119 niez\u0142omny, \u015bwi\u0119ty Kazimierzu, \nKr\xf3lewski synu i\xa0chlubo ojczyzny, \nJeste\u015b jak gwiazda, kt\xf3ra zaja\u015bnia\u0142a \nNad nasz\u0105 ziemi\u0105.","\u017byj\u0105c na\xa0\u015bwiecie, ale\xa0nie dla\xa0\u015bwiata, \nWybra\u0142e\u015b drog\u0119 pokornej mi\u0142o\u015bci \nWiedz\u0105c, \u017ce\xa0tylko w\xa0Bogu jest wesele \nI\xa0pe\u0142nia szcz\u0119\u015bcia.","Jak\u017ce jest trudno wzgardzi\u0107 zaszczytami \nI\xa0w g\u0142\u0119bi serca pozosta\u0107 ubogim; \nJak\u017ce nie\u0142atwo w\u015br\xf3d m\u0142odo\u015bci pokus \nZachowa\u0107 czysto\u015b\u0107!","Naucz nas, ksi\u0105\u017c\u0119, szuka\u0107 woli Pana \nI\xa0czu\u0142\u0105 matk\u0119 znajdowa\u0107 w\xa0Maryi; \nOna niech raczy oba twe narody \nOgarn\u0105\u0107 p\u0142aszczem.","M\xf3dl si\u0119 za\xa0nami, \u015bwi\u0119ty kr\xf3lewiczu, \nBo chcemy z\xa0tob\u0105 w\xa0niebieskiej ojczy\u017anie \nPie\u015bni\u0105 wdzi\u0119czno\u015bci wielbi\u0107 Boga w\xa0Tr\xf3jcy \nPrzez\xa0wszystkie wieki. Amen."],spirituality:[c.a.createElement(K,null,"Spu\u015bcizn\u0105 \u015bw.\xa0Franciszka, jak\u0105 pozostawi\u0142 ludziom \u017cyj\u0105cym w\xa0\u015bwiecie, tak m\u0119\u017cczyznom, jak i\xa0kobietom, jest przede wszystkim ",c.a.createElement(J,null,"List do\xa0wiernych"),", kt\xf3ry rozpoczyna si\u0119 od\xa0s\u0142\xf3w:"),"\u201eWszystkim chrze\u015bcijanom \u2013 \u017cyj\u0105cym w\xa0zakonie, duchownym i\xa0\u015bwieckim, m\u0119\u017cczyznom i\xa0kobietom, wszystkim, kt\xf3rzy mieszkaj\u0105 na\xa0ca\u0142ym \u015bwiecie, brat Franciszek, s\u0142uga ich i\xa0poddany, sk\u0142ada wyrazy czci i\xa0uszanowania oraz \u017cyczy prawdziwego pokoju z\xa0nieba i\xa0szczerej mi\u0142o\u015bci w\xa0Panu.","B\u0119d\u0105c s\u0142ug\u0105 wszystkich, mam obowi\u0105zek s\u0142u\u017cy\u0107 wszystkim i\xa0udziela\u0107 wonnych s\u0142\xf3w mojego Pana [\u2026]\u201d.","Nast\u0119pnie \u015bw.\xa0Franciszek przekaza\u0142 swoje or\u0119dzie dla\xa0\u015bwieckich, kt\xf3re mo\u017cemy stre\u015bci\u0107 do\xa0poni\u017cszych zach\u0119t duchowych: mi\u0142owania Boga nade wszystko; mi\u0142owania cz\u0142owieka ze\xa0wzgl\u0119du na\xa0Niego; modlitwy i\xa0uwielbienia; spowiedzi ze\xa0wszystkich grzech\xf3w i\xa0czynienia pokuty; bycia pokornymi, pos\u0142usznymi i\xa0czystymi."]},ofmconv:{abbreviation:"OFMConv",orderName:"Franciszkanie",placeName:"Ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw.\xa0Franciszka z\xa0Asy\u017cu",address:"pl. Wszystkich \u015awi\u0119tych",googlePlaceId:"ChIJn0aofxJbFkcRXSsozsJzLvY",location:{latitude:50.059222,longitude:19.936111},imageSource:i(314),imageSize:{width:2066,height:1350},pin:{pinColor:"#b78850",graphicColor:"#b78850"},colors:["#b78850","#42382b","#fff"],url:"http://franciszkanska.pl/",history:["Franciszkanie osiedlili si\u0119 w\xa0Krakowie w\xa01237\xa0r. Zgod\u0119 wyrazi\u0142 biskup Wis\u0142aw, a\xa0kapitu\u0142a krakowska podarowa\u0142a teren pod\xa0budow\u0119. Biskup pozwoli\u0142 na\xa0utworzenie o\u015brodka duszpasterskiego i\xa0z ofiar sk\u0142adanych przez\xa0wiernych zosta\u0142 zbudowany ko\u015bci\xf3\u0142 i\xa0klasztor. Jest to jedyny klasztor na\xa0ziemiach polskich, kt\xf3ry nieprzerwanie istnieje do\xa0naszych czas\xf3w. W\xa01277\xa0r. franciszkanie uzyskali od\xa0ksi\u0119\u017cej Kingi nowy teren i\xa0wtedy powsta\u0142a idea asymetrycznego, dwunawowego korpusu ko\u015bcio\u0142a. Ta druga nawa, zbudowana po\xa0stronie p\xf3\u0142nocnej, tej samej d\u0142ugo\u015bci co\xa0nawa g\u0142\xf3wna, poza wschodni\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 pokrywa\u0142a si\u0119 miejscem z\xa0dzisiejsz\u0105 kaplic\u0105 M\u0119ki Pa\u0144skiej. W\xa0pierwszej po\u0142owie XV w. przed\u0142u\u017cono w\xa0kierunku wschodnim prezbiterium i\xa0zamkni\u0119to je tr\xf3jboczn\u0105 absyd\u0105. W\xa0tym samym czasie zosta\u0142y zbudowane kru\u017cganki, g\u0142\xf3wnie do\xa0procesji eucharystycznych. Po\u0142\u0105czy\u0142y one kaplice i\xa0budynki klasztorne w\xa0jedn\u0105 ca\u0142o\u015b\u0107. Kru\u017cganki przyci\u0105gaj\u0105 uwag\u0119 freskami z\xa0XV w., w\u015br\xf3d kt\xf3rych unikalny jest ten zwany T\u0142oczni\u0105 Mistyczn\u0105, a\xa0tak\u017ce bogat\u0105 seri\u0105 portret\xf3w biskup\xf3w krakowskich."],relics:["W\xa01895\xa0r. wschodnia cz\u0119\u015b\u0107 ko\u015bcio\u0142a zosta\u0142a przyozdobiona polichromi\u0105 Stanis\u0142awa Wyspia\u0144skiego, g\u0142\xf3wnie o\xa0motywach ro\u015blinnych. Wyspia\u0144ski by\u0142 r\xf3wnie\u017c autorem projektu wspania\u0142ych witra\u017cy, kt\xf3re zosta\u0142y wykonane w\xa0Insbrucku w\xa0latach 1899\u20131904. Wszystkie zachwycaj\u0105, ale\xa0wyr\xf3\u017cnia si\u0119 pot\u0119\u017cny obraz Boga Ojca w\xa0chwili stwarzania \u015bwiata, umieszczony nad ch\xf3rem ko\u015bcielnym. W\xa0latach 1904\u20131905\xa0Tadeusz Popiel wykona\u0142 polichromi\u0119 pozosta\u0142ej cz\u0119\u015bci ko\u015bcio\u0142a.","Z\xa0ko\u015bcio\u0142em s\u0105 z\u0142\u0105czone trzy kaplice. Pierwsza, b\u0142.\xa0Salomei, zawiera relikwie beatyfikowanej. Drug\u0105 jest kaplica M\u0119ki Pa\u0144skiej. Przy niej istnieje arcybractwo o\xa0tej samej nazwie. Znajduje si\u0119 w\xa0niej r\xf3wnie\u017c sarkofag z\xa0relikwiami b\u0142.\xa0Anieli Salawy, beatyfikowanej przez\xa0Jana Paw\u0142a II w\xa01991\xa0r. Trzecia kaplica, Matki Bo\u017cej Bolesnej, zosta\u0142a utworzona z\xa0p\xf3\u0142nocnego ramienia XV-wiecznych kru\u017cgank\xf3w, zachowano w\xa0niej gotyckie \u017cebrowanie sklepienia. W\xa0kaplicy znajduje si\u0119 cudowny obraz Sm\u0119tnej Dobrodziejki Krakowa z\xa0pierwszej po\u0142owy XV w."],facts:["W\xa0Bazylice znajduj\u0105 si\u0119 groby dw\xf3ch b\u0142ogos\u0142awionych: ksi\u0119\u017cnej i\xa0klaryski b\u0142.\xa0Salomei oraz s\u0142u\u017c\u0105cej i\xa0tercjarki b\u0142.\xa0Anieli Salawy. Ponadto jest tam tak\u017ce gr\xf3b ksi\u0119cia Boles\u0142awa Wstydliwego, za\xa0kt\xf3rego rz\u0105d\xf3w nast\u0105pi\u0142a lokacja miasta.","Przysz\u0142y kr\xf3l, W\u0142adys\u0142aw \u0141okietek, w\xa0przebraniu franciszkanina z\xa0pomoc\u0105 braci uciek\u0142 z\xa0miasta przed wojskami Henryka Probusa.","Cz\u0119stym go\u015bciem w\xa0klasztorze by\u0142a kr\xf3lowa Jadwiga.","Witra\u017ce i\xa0freski Stanis\u0142awa Wyspia\u0144skiego czyni\u0105 ko\u015bci\xf3\u0142 jednym z\xa0najpi\u0119kniejszych w\xa0Krakowie.","W\xa0klasztorze krakowskim pracowa\u0142 \u015bw.\xa0Maksymilian Maria Kolbe i\xa0tu rozpocz\u0105\u0142 wydawanie \u201eRycerza Niepokalanej\u201d.","W\xa0czasie okupacji niemieckiej, po\xa0umieszczeniu na\xa0Wawelu rezydencji Generalnego Gubernatora, katedra wawelska zosta\u0142a zamkni\u0119ta. Wtedy bazylika \u015bw.\xa0Franciszka s\u0142u\u017cy\u0142a biskupom krakowskim za\xa0miejsce sprawowania liturgii.","Bardzo cz\u0119sto modli\u0142 si\u0119 tutaj kard. Karol Wojty\u0142a."],order:["W\xa01217\xa0r. \u015bw.\xa0Franciszek zwo\u0142a\u0142 do\xa0Porcjunkuli pierwsz\u0105 kapitu\u0142\u0119 braci, kt\xf3ra zgromadzi\u0142a ok.\xa05 tysi\u0119cy zakonnik\xf3w. W\xa01223\xa0r. papie\u017c Honoriusz III ostatecznie zatwierdzi\u0142 u\u0142o\u017con\u0105 przez\xa0Franciszka regu\u0142\u0119 \u017cycia zakonnik\xf3w.","Zakon Braci Mniejszych Konwentualnych zaliczany jest do\xa0g\u0142\xf3wnego nurtu si\u0119gaj\u0105cego pocz\u0105tk\xf3w zakonu \u2013 \u015bw.\xa0Franciszka i\xa0jego pierwszych towarzyszy. Okre\u015blenie \u201ekonwentualni\u201d pochodzi z\xa0j. \u0142aci\u0144skiego i\xa0oznacza \u201ewsp\xf3lnot\u0119\u201d. T\u0142umaczy on spos\xf3b \u017cycia i\xa0prowadzenie dzia\u0142alno\u015bci w\xa0oparciu o\xa0priorytet \u017cycia we\xa0wsp\xf3lnocie klasztornej. Cech\u0105 charakterystyczn\u0105 tego zakonu jest prowadzenie apostolstwa i\xa0duszpasterstwa przez\xa0du\u017ce wsp\xf3lnoty, g\u0142\xf3wnie w\xa0miastach."],founder:["\u015aw.\xa0Franciszek urodzi\u0142 si\u0119 w\xa01181\xa0lub w\xa01182\xa0r. jako Jan Bernardone w\xa0jednym z\xa0mniejszych miast w\u0142oskich \u2013 Asy\u017cu. \u201ePrawie do\xa025\xa0roku \u017cycia wraz z\xa0r\xf3wie\u015bnikami brn\u0105\u0142 w\xa0pr\xf3\u017cno\u015bci, a\xa0w pogoni za\xa0pr\xf3\u017cn\u0105 chwa\u0142\u0105, nie da\u0142 si\u0119 nikomu prze\u015bcign\u0105\u0107 w\xa0\u017cartach, w\xa0krotochwilach, w\xa0piosenkach, w\xa0pi\u0119knych strojach\u201d.","Walczy\u0142 w\xa0wojnie mi\u0119dzy Perugi\u0105 i\xa0Asy\u017cem, po\xa0kt\xf3rej trafi\u0142 do\xa0niewoli. Po\xa0roku wr\xf3ci\u0142 do\xa0Asy\u017cu bardzo chory i\xa0prze\u017cy\u0142 pocz\u0105tki duchowego nawr\xf3cenia. Zrezygnowa\u0142 z\xa0poszukiwania s\u0142awy rycerskiej i\xa0rozpocz\u0105\u0142 drog\u0119 duchow\u0105.","24\xa0lutego 1208\xa0r. pod\xa0wp\u0142ywem s\u0142\xf3w Ewangelii postanowi\u0142 g\u0142osi\u0107 S\u0142owo Bo\u017ce, nawo\u0142uj\u0105c mieszka\u0144c\xf3w Asy\u017cu do\xa0pokuty i\xa0nawr\xf3cenia. Ta dzia\u0142alno\u015b\u0107 spowodowa\u0142a, \u017ce\xa0do Franciszka zacz\u0119li do\u0142\u0105cza\u0107 inni m\u0142odzi m\u0119\u017cczy\u017ani i\xa0razem stworzyli pierwsz\u0105 wsp\xf3lnot\u0119 pokutnik\xf3w z\xa0Asy\u017cu. Papie\u017c Innocenty III zatwierdzi\u0142 ich spos\xf3b \u017cycia.","Franciszek podczas modlitwy w\xa0ruinach ko\u015bci\xf3\u0142ka \u015bw.\xa0Damiana us\u0142ysza\u0142 s\u0142owa: \u201eFranciszku, id\u017a i\xa0napraw m\xf3j Dom, kt\xf3ry, jak widzisz, ca\u0142y ulega zniszczeniu\u201d. Od\xa0tego momentu \u015bwi\u0119ty w\u0142asnymi r\u0119koma z\xa0wy\u017cebranych materia\u0142\xf3w wyremontowa\u0142 pi\u0119\u0107 ma\u0142ych ko\u015bci\xf3\u0142k\xf3w, a\xa0praca fizyczna sta\u0142a si\u0119 dla\xa0niego form\u0105 mi\u0142owania Boga. Ale\xa0jak si\u0119 okaza\u0142o, nie tyle chodzi\u0142o o\xa0ko\u015bcielne budynki, a\xa0o Wsp\xf3lnot\u0119 Ko\u015bcio\u0142a. Na\xa0dwa lata przed \u015bmierci\u0105, w\xa01226\xa0r., \u015bw.\xa0Franciszek otrzyma\u0142 na\xa0swoim ciele \u015bwi\u0119te znaki m\u0119ki Jezusa Chrystusa, tzw. stygmaty."],prayer:["Modlitwa \u015bw.\xa0Franciszka w\xa0intencji pokoju","Dobry Panie, uczy\u0144 z\xa0nas narz\u0119dzia Twego pokoju; \naby\u015bmy siali mi\u0142o\u015b\u0107, tam gdzie panuje nienawi\u015b\u0107; \nwybaczenie, tam gdzie panuje zw\u0105tpienie; \nnadziej\u0119, tam gdzie panuje rozpacz; \n\u015bwiat\u0142o, tam gdzie panuje mrok; \nrado\u015b\u0107, tam gdzie panuje smutek.","Spraw, aby\u015bmy mogli \nnie tyle szuka\u0107 pociechy, co\xa0pociech\u0119 dawa\u0107; \nnie tyle szuka\u0107 zrozumienia, co\xa0rozumie\u0107; \nnie tyle szuka\u0107 mi\u0142o\u015bci, co\xa0kocha\u0107;","albowiem daj\u0105c \u2013 otrzymujemy; \nwybaczaj\u0105c \u2013 zyskujemy przebaczenie; \na\xa0umieraj\u0105c, rodzimy si\u0119 do\xa0wiecznego \u017cycia.","Przez\xa0Chrystusa, Pana naszego. Amen."],spirituality:["Z\xa0homilii papie\u017ca Franciszka o\xa0\u015bw. Franciszku: \u201eCzego \u015bwiadkiem jest Franciszek dla\xa0nas dzisiaj? Co\xa0nam m\xf3wi, nie s\u0142owami \u2013 to \u0142atwe \u2013 ale\xa0swoim \u017cyciem?","Pierwsz\u0105 rzecz\u0105, faktem podstawowym, o\xa0jakim nam \u015bwiadczy, jest to, \u017ce\xa0bycie chrze\u015bcijaninem jest \u017cyciodajn\u0105 relacj\u0105 z\xa0osob\u0105 Jezusa, jest przyobleczeniem si\u0119 w\xa0Niego, jest upodobnienie si\u0119 do\xa0Niego.","Sk\u0105d zaczyna si\u0119 droga Franciszka ku\xa0Chrystusowi? Wychodzi ona od\xa0spojrzenia Jezusa na\xa0krzy\u017cu. Pozwoli\u0107, aby On na\xa0nas patrzy\u0142 w\xa0chwili, kiedy oddaje za\xa0nas swoje \u017cycie i\xa0poci\u0105ga nas do\xa0Siebie. Franciszek prze\u017cy\u0142 to do\u015bwiadczenie w\xa0spos\xf3b szczeg\xf3lny w\xa0ko\u015bciele \u015bwi\u0119tego Damiana, modl\u0105c si\u0119 przed krucyfiksem, kt\xf3ry i\xa0ja b\u0119d\u0119 dzi\u015b m\xf3g\u0142 uczci\u0107. Na\xa0tym krzy\u017cu Jezus nie wydaje si\u0119 martwy, lecz \u017cywy! Krew wyp\u0142ywa z\xa0ran r\u0105k, st\xf3p i\xa0boku, ale\xa0owa krew wyra\u017ca \u017cycie. Jezus nie ma oczu zamkni\u0119tych, lecz otwarte, szeroko otwarte: jest to spojrzenie, kt\xf3re przemawia do\xa0serca. A\xa0Ukrzy\u017cowany nie m\xf3wi nam o\xa0pora\u017cce, o\xa0niepowodzeniu. Paradoksalnie m\xf3wi nam o\xa0\u015bmierci, kt\xf3ra jest \u017cyciem, kt\xf3ra rodzi \u017cycie, poniewa\u017c m\xf3wi nam o\xa0mi\u0142o\u015bci, poniewa\u017c jest mi\u0142o\u015bci\u0105 Boga wcielonego, a\xa0mi\u0142o\u015b\u0107 nie umiera, wr\u0119cz przeciwnie \u2013 zwyci\u0119\u017ca z\u0142o i\xa0\u015bmier\u0107\u201d."]},ofmcap:{abbreviation:"OFMCap",orderName:"Kapucyni",placeName:"Ko\u015bci\xf3\u0142 Zwiastowania NMP",address:"ul. Loreta\u0144ska",googlePlaceId:"ChIJ51StCwxbFkcRYDX1PBOTIK0",location:{latitude:50.061944,longitude:19.93},imageSource:i(315),imageSize:{width:2400,height:1141},pin:{graphicColor:"#5f3d29",pinColor:"#5f3d29"},colors:["#5f3d29","#3a2418"],url:"https://krakow.kapucyni.pl/",history:["Bezpo\u015brednio po\xa0swojej elekcji Jan III Sobieski, w\xa01674\xa0r., za\xa0przyk\u0142adem Zygmunta II i\xa0W\u0142adys\u0142awa IV, zwr\xf3ci\u0142 si\u0119 do\xa0papie\u017ca Klemensa X z\xa0pro\u015bb\u0105 o\xa0udzielenie pozwolenia kapucynom na\xa0przybycie do\xa0Polski. Do\xa0Krakowa, ju\u017c na\xa0sta\u0142e, kapucyni przybyli w\xa01695\xa0r.","Ko\u015bci\xf3\u0142 wybudowany na\xa0prze\u0142omie XVII/XVIII w. w\xa0stylu baroku toska\u0144skiego przypomina tradycyjne w\u0142oskie \u015bwi\u0105tynie kapucy\u0144skie, wznoszone obok klasztor\xf3w. Ka\u017cda nowa fundacja kapucy\u0144ska by\u0142a w\xa0zasadzie wznoszona wed\u0142ug tradycyjnego planu. \u015awi\u0105tynia by\u0142a wi\u0119c jednonawowa z\xa0dwoma bocznymi kaplicami. Za\xa0o\u0142tarzem g\u0142\xf3wnym usytuowano ch\xf3r zakonny. G\u0142adkie \u015bciany i\xa0beczkowe sklepienie z\xa0ma\u0142ymi oknami tworzy\u0142y odpowiedni nastr\xf3j do\xa0modlitwy.","Po\xa0zako\u0144czeniu budowy ko\u015bcio\u0142a i\xa0klasztoru Kapucyn\xf3w z\xa0woli fundatora, Wojciecha Dembi\u0144skiego, rozpocz\u0119to budow\u0119 kolejnej \u015bwi\u0105tyni, tym razem po\u015bwi\u0119conej Matce Bo\u017cej Loreta\u0144skiej. \u015awi\u0105tynia mia\u0142a spe\u0142nia\u0107 rol\u0119 rodowej kaplicy, a\xa0w podziemiach zaplanowano krypty dla\xa0zmar\u0142ych z\xa0rodziny. Domek Loreta\u0144ski zlokalizowano pomi\u0119dzy klasztorem a\xa0pa\u0142acykiem fundatora."],relics:["Najcenniejsze zabytki to kabinet Jana III Sobieskiego (sepet) \u2013 ozdobny mebel z\xa0rzymskiej pracowni Giacoma Hermana podarowany prawdopodobnie przez\xa0papie\u017ca Innocentego XI kr\xf3lowi Janowi III po\xa0bitwie wiede\u0144skiej w\xa0dow\xf3d uznania za\xa0zas\u0142ugi dla\xa0chrze\u015bcija\u0144skiego \u015bwiata. Ofiarowany kapucynom do\xa0kaplicy domu loreta\u0144skiego przez\xa0jego syna, Jakuba Sobieskiego, od\xa01733\xa0r. pe\u0142ni swe sakralne funkcje.","W\xa0ko\u015bciele znajduje si\u0119 r\xf3wnie\u017c ostatni obraz namalowany przez\xa0Szymona Czechowicza w\xa01775\xa0r. Dzie\u0142o jest przyk\u0142adem przemiany baroku w\xa0klasycyzm, kt\xf3ry w\xa0tym okresie rodzi si\u0119 na\xa0nowo. Obraz ilustruje podanie zwi\u0105zane z\xa0odnalezieniem grobu \u015bw.\xa0Franciszka.","Kolejnym zabytkiem jest obraz Jezusa Mi\u0142osiernego namalowany przez\xa0Alfreda Hy\u0142\u0119. T\u0142o u\xa0do\u0142u obrazu przedstawia p\u0142on\u0105c\u0105 Warszaw\u0119, obraz bowiem by\u0142 malowany z\xa0ko\u0144cem 1944\xa0r. jako wotum za\xa0ocalenie \u017cycia przez\xa0wysiedlonych mieszka\u0144c\xf3w stolicy, kt\xf3rzy znale\u017ali schronienie w\xa0krakowskim klasztorze kapucyn\xf3w po\xa0Powstaniu Warszawskim."],facts:["24\xa0marca 1974\xa0r. mia\u0142a miejsce w\xa0Domku Loreta\u0144skim uroczysto\u015b\u0107, kt\xf3ra konwentowi kapucyn\xf3w nada\u0142a najwi\u0119kszy rozg\u0142os. Wodzowie insurekcji, gen. Tadeusz Ko\u015bciuszko i\xa0gen. J\xf3zef Wodzicki wraz ze\xa0swym sztabem udali si\u0119 tego dnia wczesnym rankiem do\xa0Loretu na\xa0msz\u0119 \u015bw.\xa0Po jej zako\u0144czeniu obecni w\xa0Lorecie oficerowie, za\xa0przyk\u0142adem gen. Ko\u015bciuszki, z\xa0wyci\u0105gni\u0119tymi pa\u0142aszami z\u0142o\u017cyli przysi\u0119g\u0119 po\u015bwi\u0119cenia \u017cycia za\xa0wiar\u0119 i\xa0ojczyzn\u0119. Wydarzenie to upami\u0119tania tablica w\xa0posadzce kaplicy loreta\u0144skiej oraz tablica na\xa0\u015bcianie zewn\u0119trznej Loretu.","W\xa0ko\u015bciele na\xa0lewo od\xa0g\u0142\xf3wnego o\u0142tarza, w\xa0bocznym filarze, zachowa\u0142a si\u0119 kula armatnia, kt\xf3ra wpad\u0142a do\xa0prezbiterium w\xa0trakcie walk konfederat\xf3w barskich z\xa0wojskami rosyjskim i\xa0utkwi\u0142a w\xa0\u015bcianie. Do\xa0dzisiaj przypomina o\xa0zrywie Polak\xf3w z\xa01768\xa0r. i\xa0o umi\u0142owaniu wolno\u015bci, dla\xa0kt\xf3rej kapucyni na\xa0r\xf3wni z\xa0narodem ponie\u015bli tak wielkie ofiary.","To w\xa0Domku Loreta\u0144skim 25\xa0sierpnia 1887\xa0r. przyj\u0105\u0142 habit franciszka\u0144ski \u015bw.\xa0brat Albert Chmielowski."],order:[c.a.createElement(K,null,"Zakon kapucyn\xf3w jest cz\u0119\u015bci\u0105 rodziny zakon\xf3w franciszka\u0144skich. Powsta\u0142 na\xa0mocy wydanej przez\xa0papie\u017ca Klemensa VII w\xa01528\xa0r. bulli"," ",c.a.createElement(J,null,"Religionis Zelus"),", w\xa0kt\xf3rej pozwoli\u0142 on kilku braciom z\xa0zakonu franciszkan\xf3w obserwant\xf3w na\xa0od\u0142\u0105czenie si\u0119 od\xa0dotychczasowej rodziny zakonnej i\xa0prowadzenie \u017cycia eremickiego oraz noszenie brody i\xa0habitu ze\xa0spiczastym kapturem."),"\u017bycie prowadzone zgodnie z\xa0franciszka\u0144skimi idea\u0142ami kapucyn\xf3w charakteryzuje: prostota, blisko\u015b\u0107 ludziom, duch braterstwa w\xa0\u017cyciu wsp\xf3lnym i\xa0apostolacie, a\xa0szczeg\xf3lnie \u017cycie w\xa0pokucie i\xa0modlitwie.","Kapucyni staraj\u0105 si\u0119 wciela\u0107 w\xa0\u017cycie franciszka\u0144skie idea\u0142y poprzez: dawanie pierwsze\u0144stwa \u017cyciu modlitwy, szczeg\xf3lnie kontemplacyjnej; praktykowanie radykalnego ub\xf3stwa, zar\xf3wno osobistego, jak i\xa0wsp\xf3lnotowego; przyk\u0142ad \u017cycia surowego oraz radosnej pokuty w\xa0umi\u0142owaniu Krzy\u017ca Pa\u0144skiego; piel\u0119gnowanie wzajemnych relacji braterskich we\xa0wsp\xf3lnocie jako rodzinie zgromadzonej w\xa0Chrystusie; ch\u0119tne przebywanie po\u015br\xf3d ubogich, s\u0142abych i\xa0chorych, uczestnicz\u0105c w\xa0ich \u017cyciu i\xa0zachowuj\u0105c charakterystyczn\u0105 blisko\u015b\u0107 z\xa0ludem; r\xf3\u017cne formy apostolatu w\xa0duchu s\u0142u\u017cby."],founder:[c.a.createElement(K,null,"W\xa01525\xa0r. Mateusz z\xa0Bascio kierowany pragnieniem na\u015bladowania \u015bw.\xa0Franciszka w\xa0jego ub\xf3stwie i\xa0w\u0119drownym kaznodziejstwie, przyjmuj\u0105c nowy kr\xf3j habitu \u2013 tunik\u0119 ze\xa0spiczastym kapturem \u2013 uprosi\u0142 u\xa0papie\u017ca pozwolenie na\xa0nowy spos\xf3b \u017cycia. Trzy lata p\xf3\u017aniej papie\u017c Klemens VII bull\u0105"," ",c.a.createElement(J,null,"Religionis Zelus")," prawnie zatwierdzi\u0142 istnienie nowej wsp\xf3lnoty braterskiej, kt\xf3ra pierwotnie przyj\u0119\u0142a nazw\u0119: Zakon Braci Mniejszych \u017bycia Eremickiego, nazwany przez\xa0ludzi nied\u0142ugo potem kapucynami. Dopiero jednak kapitu\u0142a z\xa01535/36\xa0r., na\xa0kt\xf3rej powsta\u0142y pierwsze konstytucje, nakre\u015bli\u0142a istotne elementy charyzmatu kapucyn\xf3w, kt\xf3ry odt\u0105d mia\u0142 polega\u0107 na\xa0na\u015bladowaniu Chrystusa na\xa0wz\xf3r \u015bw.\xa0Franciszka z\xa0Asy\u017cu i\xa0wiernym zachowywaniu regu\u0142y i\xa0Testamentu. W\xa0praktyce utrzymano kontemplacyjny i\xa0eremicki wymiar powo\u0142ania, wzbogacaj\u0105c je o\xa0wymiar braterski i\xa0apostolski. Reforma kapucy\u0144ska mia\u0142a by\u0107 niczym innym, jak tylko powrotem do\xa0sposobu \u017cycia i\xa0duchowo\u015bci \u015bw.\xa0Franciszka, kt\xf3rego uwa\u017cano za\xa0swego pierwszorz\u0119dnego i\xa0jedynego za\u0142o\u017cyciela."),"W\u015br\xf3d najs\u0142ynniejszych kapucyn\xf3w nale\u017cy wymieni\u0107 stygmatyka \u015bw.\xa0o. Pio z\xa0Pietrelciny i\xa0doktora Ko\u015bcio\u0142a \u2013 \u015bw.\xa0Wawrzy\u0144ca z\xa0Brindisi."],prayer:["Pozdrowienie B\u0142ogos\u0142awionej Maryi Dziewicy \u2013 modlitwa \u015bw.\xa0Franciszka z\xa0Asy\u017cu:","B\u0105d\u017a pozdrowiona, Pani, \u015bwi\u0119ta Kr\xf3lowo, \n\u015bwi\u0119ta Bo\u017ca Rodzicielko, Maryjo, kt\xf3ra jeste\u015b Dziewic\u0105, uczynion\u0105 Ko\u015bcio\u0142em \ni\xa0wybran\u0105 przez\xa0naj\u015bwi\u0119tszego Ojca z\xa0nieba, \nCiebie On u\u015bwi\u0119ci\u0142 z\xa0naj\u015bwi\u0119tszym, umi\u0142owanym \nSynem swoim  \ni\xa0Duchem \u015awi\u0119tym, Pocieszycielem, \nw\xa0Tobie by\u0142a i\xa0jest \nwszelka pe\u0142nia \u0142aski i\xa0wszelkie dobro. \nB\u0105d\u017a pozdrowiona, Pa\u0142acu Jego, \nB\u0105d\u017a pozdrowiona, Przybytku Jego, \nB\u0105d\u017a pozdrowiona, Domu Jego. \nB\u0105d\u017a pozdrowiona, Szato Jego, \nB\u0105d\u017a pozdrowiona, S\u0142u\u017cebnico Jego, \nB\u0105d\u017a pozdrowiona, Matko Jego. \nI\xa0wy wszystkie \u015bwi\u0119te cnoty, \nkt\xf3re Duch \u015awi\u0119ty \nsw\u0105 \u0142ask\u0105 i\xa0o\u015bwieceniem \nwlewa w\xa0serca wiernych, \naby\u015bcie z\xa0niewiernych \nuczyni\u0142y wiernych Bogu."],spirituality:["Duchowo\u015b\u0107 kapucy\u0144ska jako szczeg\xf3lny wyraz duchowo\u015bci franciszka\u0144skiej nie jest tylko dla\xa0zakonnik\xf3w \u2013 jest dla\xa0ka\u017cdego. Wyrazem tego s\u0105 m.in. liczne Grupy Modlitwy Ojca Pio za\u0142o\u017cone przez\xa0\u015bwi\u0119tego stygmatyka. Pragn\u0105 one kierowa\u0107 si\u0119 og\xf3lnymi zasadami franciszka\u0144skiej duchowo\u015bci w\xa0wydaniu kapucy\u0144skim. S\u0105 to: pe\u0142ne i\xa0bezwarunkowe przylgni\u0119cie do\xa0nauki Ko\u015bcio\u0142a katolickiego, kierowanego przez\xa0papie\u017ca i\xa0biskup\xf3w; pos\u0142usze\u0144stwo papie\u017cowi i\xa0biskupom, kt\xf3rych rzecznikiem jest kap\u0142an, dyrektor duchowy, mianowany przez\xa0biskupa; modlitwa z\xa0Ko\u015bcio\u0142em, za\xa0Ko\u015bci\xf3\u0142 i\xa0w Ko\u015bciele, z\xa0czynnym uczestnictwem w\xa0\u017cyciu liturgicznym i\xa0sakramentalnym, prze\u017cywanym jako szczyt wewn\u0119trznej jedno\u015bci z\xa0Bogiem; wynagradzanie poprzez udzia\u0142 w\xa0cierpieniach Chrystusa wed\u0142ug nauki \u015bw.\xa0Paw\u0142a; czynna mi\u0142o\u015b\u0107, nios\u0105ca ulg\u0119 cierpi\u0105cym i\xa0potrzebuj\u0105cym jako praktyczne urzeczywistnienie mi\u0142o\u015bci do\xa0Boga."]}},ua=i(45),pa=i(70);function ma(a){return c.a.createElement(pa.a,j()({hitSlop:{top:8,right:8,left:8,bottom:8}},a,{style:[{backgroundColor:"rgba(255, 255, 255, 0.5)",padding:2,borderRadius:32},a.style]}),c.a.createElement(ua.g,{width:"24",height:"24"},c.a.createElement(ua.e,{width:"24",height:"24",fill:"none",rx:"0",ry:"0"}),c.a.createElement(ua.c,{fillRule:"evenodd",clipRule:"evenodd",d:"M12 22C17.5228 22 22 17.5228 22 12C22 9.20009 20.8493 6.66895 18.995 4.85368C17.1917 3.08831 14.7229 2 12 2C9.61646 2 7.42769 2.83391 5.70953 4.2259C3.44658 6.05925 2 8.86069 2 12C2 17.5228 6.47715 22 12 22Z",fill:P}),c.a.createElement(ua.c,{fillRule:"evenodd",clipRule:"evenodd",d:"M16.5962 8.81802L15.182 7.40381L12 10.5858L8.81802 7.40381L7.40381 8.81802L10.5858 12L7.40381 15.182L8.81802 16.5962L12 13.4142L15.182 16.5962L16.5962 15.182L13.4142 12L16.5962 8.81802Z",fill:b})))}var ja=i(15),ga=i.n(ja);function ba(a){var e=a.children,i=a.style,o=(a.imageStyle,a.imageRef,a.width,a.height,ga()(a,["children","style","imageStyle","imageRef","width","height"]));return c.a.createElement(k.a,{accessibilityIgnoresInvertColors:!0,style:[i,{backgroundImage:"url("+o.source+")",backgroundSize:"cover",overflow:"hidden"}]},e)}var ha=c.a.createContext({blur:function(){return null}}),fa=i(143);function Pa(a){return c.a.createElement(Ca,j()({backgroundColor:f,contentColor:b,underlayColor:P},a))}function Ia(a){return c.a.createElement(Ca,j()({backgroundColor:P,contentColor:b},a))}function Ca(a){var e=a.contentColor,i=a.backgroundColor,o=a.title,n=a.renderIcon,r=ga()(a,["contentColor","backgroundColor","title","renderIcon"]);return c.a.createElement(fa.a,j()({},r,{style:[Ea.button,{backgroundColor:i},r.style]}),c.a.createElement(k.a,{style:Ea.content},n&&n({color:e}),c.a.createElement(B,{style:{marginLeft:n&&8,color:e}},o)))}var Ea=u.a.create({button:{borderRadius:6,marginTop:10,paddingHorizontal:12,paddingVertical:12},content:{flexDirection:"row",alignItems:"center",justifyContent:"center"}}),va=i(451),Sa=130;function Ka(a){var e=a.navigation.getParam("placeKey","sp"),i=ka[e],o=i.placeName,n=i.orderName,r=i.abbreviation,t=N();return c.a.createElement(k.a,{style:Wa.fullHeight},!t&&c.a.createElement(E,{bordered:!t,style:{position:"absolute",left:0,top:0,right:0,height:24,zIndex:999,backgroundColor:"transparent"}}),c.a.createElement(ba,j()({source:i.imageSource||{uri:"https://dotravel.com/uploads/products/1230/1535382520/la-sagrada-familia-tickets-with-fast-track-access.jpg"}},i.imageSize,{containerHeight:Sa,style:Wa.header}),c.a.createElement(va.a,{style:u.a.absoluteFill,colors:["#00000000","#000000e0"],locations:[.2,1]}),c.a.createElement(k.a,{style:[Wa.fullHeight]},c.a.createElement(K,{style:Wa.headerText},n," (",r,")"),c.a.createElement(W,{style:[Wa.headerText,Wa.title]},o)),c.a.createElement(ha.Consumer,null,(function(a){var i=a.blur;return c.a.createElement(ma,{style:Wa.closeButton,onPress:function(){return i(e)}})}))),c.a.createElement(k.a,{style:Wa.container},c.a.createElement(k.a,{style:Wa.buttonContainer},c.a.createElement(Pa,{onPress:function(){A.a.openURL("https://www.google.com/maps/dir/?api=1&destination="+encodeURIComponent(o)+"&travelmode=walking&destination_place_id="+i.googlePlaceId+"&dir_action=navigate")},renderIcon:function(a){return c.a.createElement(H.a,j()({},a,{name:"directions",size:26}))},title:"Prowad\u017a",style:Wa.button}),c.a.createElement(Ia,{title:"Witryna",style:[Wa.button,{marginLeft:10}],onPress:function(){return U.a(i.url)},renderIcon:function(a){return c.a.createElement(G.a,j()({},a,{name:"globe",size:24}))}}))),a.children)}V.a.get("window").height>600&&(Sa=220);var Wa=u.a.create({fullHeight:{flex:1},header:{flexDirection:"row",paddingHorizontal:14,height:Sa,justifyContent:"flex-end",alignItems:"flex-end",paddingVertical:10},closeButton:{position:"absolute",top:10,right:10},title:{marginBottom:4},headerText:{color:b},container:{paddingVertical:8,paddingHorizontal:14},buttonContainer:{flexDirection:"row"},button:{flex:1}}),Oa=i(244),Ba=i(14);function Ja(a,e){function i(e){var i=e.navigation.dangerouslyGetParent().getParam("placeKey","sp"),o=ka[i][a];return c.a.createElement(Oa.a,{style:xa.fullHeight},c.a.createElement(p.a,{style:xa.fullHeight},c.a.createElement(c.a.Fragment,null,o.map((function(a,e){return"string"===typeof a?c.a.createElement(K,{key:e,style:xa.textPart},a):c.a.cloneElement(a,{key:e,style:xa.textPart})}))),c.a.createElement(O,{style:[xa.textPart,xa.note]},"Wykorzystano materia\u0142y ze strony internetowej Zakonu.")))}return i.navigationOptions={tabBarLabel:function(a){return c.a.createElement(c.a.Fragment,null,c.a.createElement(Ba.d.Text,{style:[xa.labelFromReactNativeTabView,{color:a.tintColor},xa.labelFromPlaceNavigator],allowFontScaling:!0},e),c.a.createElement(k.a,{style:[xa.webIndicator,{height:a.focused&&"web"===g.a.OS?3:0,backgroundColor:a.tintColor}]}))}},i}var xa=u.a.create({fullHeight:{flex:1},textPart:{marginTop:8,marginBottom:14,marginHorizontal:14},note:{color:"#8c97a9"},labelFromReactNativeTabView:{textAlign:"center",fontSize:13,margin:4,backgroundColor:"transparent"},labelFromPlaceNavigator:{fontFamily:"Inter-Bold",fontSize:15},webIndicator:{position:"absolute",bottom:-10,left:-4,right:-4}});function Da(a,e){var i=Object.keys(a);if(Object.getOwnPropertySymbols){var o=Object.getOwnPropertySymbols(a);e&&(o=o.filter((function(e){return Object.getOwnPropertyDescriptor(a,e).enumerable}))),i.push.apply(i,o)}return i}var Ma=Object(Z.a)({history:Ja("history","Historia"),relics:Ja("relics","Zabytki"),facts:Ja("facts","Ciekawostki"),order:Ja("order","Zakon"),founder:Ja("founder","Za\u0142o\u017cyciel"),prayer:Ja("prayer","Modlitwa"),spirituality:Ja("spirituality","Duchowo\u015b\u0107")},{tabBarOptions:{scrollEnabled:!0,upperCaseLabel:!1,activeTintColor:"#283957",inactiveTintColor:"#a0a0a0",style:{backgroundColor:"#ffffff",marginHorizontal:8},labelStyle:{fontFamily:"Inter-Bold",fontSize:15},tabStyle:{width:"auto"},indicatorStyle:function(a){for(var e=1;e<arguments.length;e++){var i=null!=arguments[e]?arguments[e]:{};e%2?Da(Object(i),!0).forEach((function(e){L()(a,e,i[e])})):Object.getOwnPropertyDescriptors?Object.defineProperties(a,Object.getOwnPropertyDescriptors(i)):Da(Object(i)).forEach((function(e){Object.defineProperty(a,e,Object.getOwnPropertyDescriptor(i,e))}))}return a}({backgroundColor:"#283957"},"web"===g.a.OS?{display:"none"}:{})}});function Fa(a){return c.a.createElement(Ka,a,c.a.createElement(Ma,{navigation:a.navigation}))}Fa.router=Ma.router;var Na=i(140),Ta=i(30),Ra=i(35),Xa=i.n(Ra),La="pk.eyJ1Ijoic2pjaG1pZWxhIiwiYSI6ImNrM3k1MmNlMDA0dDEza3AzNzg2eXZyMHYifQ.CHAowiyVdRX2qF1AkK6dlA",Za=Object(Na.b)({accessToken:La,logoPosition:"top-right",locale:"pl"}),Aa=c.a.createContext({onPress:function(){return null}});var Va=Object(Ta.b)((function(a){var e=a.map,i=a.onError,o=c.a.useRef();return c.a.useEffect((function(){var a=new Xa.a.GeolocateControl({accessToken:La,positionOptions:{enableHighAccuracy:!0},trackUserLocation:!0});e.addControl(a),o.current=a}),[e]),c.a.useEffect((function(){if(i&&o.current)return o.current.on("error",i),function(){o.current.off("error",i)}}),[i,o.current]),null})),Ha=Object(y.withNavigation)((function(a){var e=c.a.useState(14),i=r()(e,2),o=i[0],n=i[1],t=c.a.useCallback((function(a){n(a.getZoom())}),[n]),z=a.initialRegion,s=z.latitude,w=z.longitude,y=c.a.useState([w,s]),l=r()(y,2),d=l[0],k=l[1],u=c.a.useCallback((function(a){k(a.getCenter().toArray())}),[k]),p=c.a.useState(),m=r()(p,2),j=(m[0],m[1],c.a.useRef(a.initialSelectedIdentifier)),g=c.a.useCallback((function(e){a.onPress(j.current),a.onMarkerPress({nativeEvent:{id:e}}),j.current=e}),[a.onMarkerPress,j]);return c.a.createElement(Za,{style:"mapbox://styles/sjchmiela/ck3twecz80s1j1co7rz9j634b",center:d,zoom:[o],containerStyle:{flex:"1"},onClick:function(){a.onPress(j.current)},onZoomEnd:t,onMoveEnd:u},c.a.createElement(Va,{onError:function(){return alert("Nie uda\u0142o si\u0119 pobra\u0107 pozycji.")}}),c.a.createElement(Aa.Provider,{value:{onPress:g}},a.children))})),Ga=i(2),Ua=i.n(Ga),Qa=i(3),Ya=i.n(Qa),_a=i(5),qa=i.n(_a),$a=i(4),ae=i.n($a),ee=i(6),ie=i.n(ee),oe=i(84);function ne(a){return Boolean(a.getParam("expanded",0))}var re=200;V.a.get("window").height>600&&(re=300);var te=function(a){function e(a){var i;return Ua()(this,e),(i=qa()(this,ae()(e).call(this,a))).expand=function(a){a&&a.preventDefault(),i.setState({state:"expanded"})},i.collapse=function(a){a&&a.preventDefault(),i.setState({state:"collapsed"})},i.renderExpandButton=function(){return c.a.createElement(va.a,{start:[0,0],locations:[0,.75],end:[0,1],colors:["#ffffff00","#ffffffff"],style:ce.gradient,pointerEvents:"box-none"},c.a.createElement(pa.a,{onPress:i.expand,style:ce.button},c.a.createElement(B,{style:ce.buttonText},"\u21e1 Rozwi\u0144")))},i.renderCollapseButton=function(){return c.a.createElement(pa.a,{onPress:i.collapse,style:[ce.button,{paddingTop:oe.a.statusBarHeight}]},c.a.createElement(B,{style:[ce.buttonText,ce.collapseButtonText]},"\u21e3 Zwi\u0144"))},i.state={state:ne(a.navigation)?"expanded":"collapsed"},i}return ie()(e,a),Ya()(e,[{key:"componentDidUpdate",value:function(){var a="expanded"===this.state.state;ne(this.props.navigation)!=a&&this.props.navigation.setParams({expanded:a?1:void 0})}},{key:"render",value:function(){return c.a.createElement(c.a.Fragment,null,c.a.createElement(T,null,c.a.createElement(k.a,{style:ce.landscapeContainer},this.props.children)),c.a.createElement(R,null,c.a.createElement(k.a,{style:"expanded"===this.state.state?[u.a.absoluteFill,ce.backdrop]:[{height:re}],pointerEvents:"box-none"},c.a.createElement(k.a,{style:[this.props.style,ce.container,"collapsed"===this.state.state&&ce.containerCollapsed,"expanded"===this.state.state&&ce.containerExpanded]},"expanded"===this.state.state&&this.renderCollapseButton(),this.props.children,"collapsed"===this.state.state&&this.renderExpandButton())),c.a.createElement(k.a,{style:["expanded"===this.state.state&&{height:re}]})))}}]),e}(c.a.Component),ce=u.a.create({backdrop:{zIndex:1e3,backgroundColor:"rgba(0, 0, 0, 0.7)"},landscapeContainer:{width:400,backgroundColor:b,shadowColor:P,shadowOpacity:.3,shadowRadius:4,borderLeftColor:P,borderLeftWidth:10},container:{shadowColor:h,shadowOpacity:.1,shadowRadius:2,shadowOffset:{width:0,height:-3}},containerCollapsed:{flex:1,height:re},containerExpanded:{position:"absolute",top:0,left:0,right:0,bottom:0},gradient:{zIndex:1e3,paddingTop:60,position:"absolute",bottom:0,left:0,right:0},button:{alignItems:"stretch"},buttonText:{paddingHorizontal:20,paddingVertical:V.a.get("window").height>600?16:10,textAlign:"center"},collapseButtonText:{color:b,textShadowRadius:8,textShadowColor:"#000"}});function ze(a){a.backgroundColor,a.graphicColor,a.pinColor;var e=a.size,i={width:e,height:e},o=.3*e+31,n=44===e?-30:-60;return c.a.createElement(k.a,null,c.a.createElement(ua.g,{viewBox:"0 0 24 24",style:[{position:"absolute",width:o,height:o,bottom:0,left:44===e?0:8},{transform:[{skewX:n+"deg"}]},{transform:[{translateX:4},{translateY:9}]},{zIndex:0}]},c.a.createElement(ua.b,null,c.a.createElement(ua.d,{id:"grad",cx:"12",cy:"10",rx:"10",ry:"10",fx:"12",fy:"10",gradientUnits:"userSpaceOnUse"},c.a.createElement(ua.f,{offset:"0",stopColor:h,stopOpacity:"1"}),c.a.createElement(ua.f,{offset:"1",stopColor:h,stopOpacity:"0"}))),c.a.createElement(ua.c,{d:"M12 0C6.478 0 2 4.395 2 9.815 2 15.32 6.375 19.083 12 24c5.625-4.917 10-8.68 10-14.185C22 4.395 17.522 0 12 0z",fillRule:"nonzero",fill:"url(#grad)"})),c.a.createElement(ua.g,j()({viewBox:"0 0 24 24",fillRule:"evenodd",clipRule:"evenodd",strokeLinejoin:"round",strokeMiterlimit:2},i,{style:{opacity:1,zIndex:1}}),c.a.createElement(ua.a,{cx:12,cy:9.843,r:8.764,fill:C}),c.a.createElement(ua.c,{d:"M12 0C6.478 0 2 4.395 2 9.815 2 15.32 6.375 19.083 12 24c5.625-4.917 10-8.68 10-14.185C22 4.395 17.522 0 12 0zm0 18a8 8 0 01-8-8 8 8 0 018-8 8 8 0 018 8 8 8 0 01-8 8z",fillRule:"nonzero",fill:I}),c.a.createElement(ua.c,{d:"M16.13 14.821H7.87v-1.902l1.836-1.622v-1.79L12 7.479l2.294 2.028v1.792l1.836 1.622v1.9zm-3.212-.459v-1.377a.918.918 0 00-1.836 0v1.377h1.836zm1.835-4.519l2.753 2.457-.609.685-2.144-1.92V9.843zm-5.506 0L6.494 12.3l.609.685 2.144-1.92V9.843zm3.212.848v-.918a.46.46 0 00-.918 0v.918h.918zm-1.836-5.965h.918v-.918h.918v.918h.918v.918h-.918v.344l3.212 2.868-.61.685L12 6.799 8.939 9.541l-.61-.685 3.212-2.854v-.358h-.918v-.918z",fill:I})))}ze.defaultProps={backgroundColor:"#fff",pinColor:"#f00",graphicColor:"#000"};var se=function(a){function e(a){var i;return Ua()(this,e),(i=qa()(this,ae()(e).call(this,a))).hideCallout=function(){i.setState({selected:!1})},i.state={selected:a.initialSelected},i}return ie()(e,a),Ya()(e,[{key:"componentDidUpdate",value:function(a,e){e.selected!==this.state.selected&&(this.state.selected?this.props.onSelect():this.props.onDeselect())}},{key:"render",value:function(){var a=this,e=this.props;return c.a.createElement(Aa.Consumer,null,(function(i){var o=i.onPress;return c.a.createElement(Na.a,{anchor:"bottom",onClick:function(){o(e.identifier),a.setState({selected:!0})},coordinates:[e.coordinate.longitude,e.coordinate.latitude]},e.children)}))}}]),e}(c.a.Component),we=c.a.createElement(Ba.b.Change,{durationMs:150,interpolation:"easeInOut"});function ye(a){var e=a.markerRef,i=a.initialSelected,o=ga()(a,["markerRef","initialSelected"]),n=o.identifier,t=c.a.useState(i),z=r()(t,2),s=z[0],w=z[1],y=c.a.createRef(),l=c.a.useCallback((function(){y.current&&"web"!==g.a.OS&&y.current.animateNextTransition()}),[y]),d=c.a.useCallback((function(){l(),w(!0),a.onSelect&&a.onSelect.apply(a,arguments)}),[a.onSelect,w,l]),k=c.a.useCallback((function(){l(),w(!1),a.onDeselect&&a.onDeselect.apply(a,arguments)}),[a.onDeselect,w,l]),u=s?64:44;return c.a.createElement(se,j()({centerOffset:{x:0,y:-32},identifier:n,stopPropagation:!0,tracksViewChanges:!1,coordinate:ka[n].location,initialSelected:s},o,{ref:e,onSelect:d,onDeselect:k}),c.a.createElement(Ba.c.View,{transition:we,ref:y,style:{width:64,height:64,justifyContent:"flex-end",alignItems:"center"}},c.a.createElement(ze,j()({size:u},ka[n].pin))))}var le=c.a.forwardRef((function(a,e){return c.a.createElement(ye,j()({},a,{markerRef:e}))}));function de(a,e){var i=Object.keys(a);if(Object.getOwnPropertySymbols){var o=Object.getOwnPropertySymbols(a);e&&(o=o.filter((function(e){return Object.getOwnPropertyDescriptor(a,e).enumerable}))),i.push.apply(i,o)}return i}function ke(a){for(var e=1;e<arguments.length;e++){var i=null!=arguments[e]?arguments[e]:{};e%2?de(Object(i),!0).forEach((function(e){L()(a,e,i[e])})):Object.getOwnPropertyDescriptors?Object.defineProperties(a,Object.getOwnPropertyDescriptors(i)):de(Object(i)).forEach((function(e){Object.defineProperty(a,e,Object.getOwnPropertyDescriptor(i,e))}))}return a}ze.defaultProps={backgroundColor:b,pinColor:P,graphicColor:P};var ue={latitude:50.0625+("ios"===g.a.OS?-.003:0),longitude:19.936,latitudeDelta:.019,longitudeDelta:.019},pe=160;function me(a){var e=c.a.createRef(),i=c.a.useRef({}),o=c.a.useCallback((function(o){o&&i.current[o]&&i.current[o].current&&i.current[o].current.hideCallout(),a.navigation.navigate("Prompt",{placeKey:void 0}),e.current&&e.current.collapse()}),[a.navigation,e,i]),n=c.a.useCallback((function(e){a.navigation.push("Place",{placeKey:e},y.NavigationActions.setParams({}))}),[a.navigation]),r=c.a.useCallback((function(a){var e=a.nativeEvent.id;return n(e)}),[n]),t=c.a.useMemo((function(){var e=a.navigation.state.routes,i=Array.isArray(e),o=0;for(e=i?e:e["function"===typeof Symbol?Symbol.iterator:"@@iterator"]();;){var n;if(i){if(o>=e.length)break;n=e[o++]}else{if((o=e.next()).done)break;n=o.value}var r=n,t=a.navigation.getChildNavigation(r.key).getParam("placeKey");if(t)return t}}),[]),z=ke({},ue,{},t?ka[t].location:{}),s=N();return c.a.createElement(k.a,{style:[je.fullHeight,s&&{flexDirection:"row-reverse"}]},c.a.createElement(Ha,{initialSelectedIdentifier:t,showsUserLocation:!0,style:je.fullHeight,initialRegion:z,onPress:o,onMarkerPress:r,showsMyLocationButton:!0,legalLabelInsets:"ios"===g.a.OS?{bottom:pe+6}:void 0},Object.keys(ka).map((function(a){return c.a.createElement(le,{key:a,identifier:a,initialSelected:a===t,ref:i.current[a]||(i.current[a]=c.a.createRef())})}))),c.a.createElement(ha.Provider,{value:{blur:o}},c.a.createElement(te,{ref:e,style:je.fullHeight,navigation:a.navigation},a.children)))}V.a.get("window").height>600&&(pe=250);var je=u.a.create({fullHeight:{flex:1},header:ke({shadowColor:h,shadowOpacity:1,shadowRadius:2,shadowOffset:{width:0,height:-3},backgroundColor:P,borderTopColor:P,height:u.a.hairlineWidth},"web"===g.a.OS?{position:"relative",top:3}:{}),panel:{}}),ge=i(122),be=Object(d.a)({Prompt:{screen:function(a){var e=N();return c.a.createElement(k.a,{style:{flex:1}},!e&&c.a.createElement(E,{bordered:!e}),c.a.createElement(k.a,{style:{paddingHorizontal:10,paddingTop:e?10:0,paddingBottom:10}},c.a.createElement(W,{style:{}},"Duchowa Si\xf3demka")),c.a.createElement(p.a,{style:{flex:1,borderTopColor:"#a0a0a0",borderTopWidth:u.a.hairlineWidth}},c.a.createElement(K,{style:{paddingHorizontal:10,paddingVertical:8}},"Tradycja odwiedzania Siedmiu Ko\u015bcio\u0142\xf3w znana by\u0142a ju\u017c w\xa0\u015bredniowieczu w\xa0Rzymie. W\xa0XVI w. forma takiego pielgrzymowania odrodzi\u0142a si\u0119 w\xa0Wiecznym Mie\u015bcie za\xa0spraw\u0105 \u015bw.\xa0Filipa Nereusza. Praktykowali j\u0105 kolejni \u015bwi\u0119ci, jak cho\u0107by za\u0142o\u017cyciel pijar\xf3w, \u015bw.\xa0J\xf3zef Kalasancjusz. Pragniemy j\u0105 zaproponowa\u0107 mieszka\u0144com, pielgrzymom i\xa0turystom Krakowa. Idea nawiedzania siedmiu ko\u015bcio\u0142\xf3w w\xa0obr\u0119bie Starego Miasta, wok\xf3\u0142 krakowskich Plant, zawiera elementy turystycznego w\u0119drowania, estetycznego zwiedzania i\xa0duchowego pielgrzymowania. \u0141\u0105czy wi\u0119c w\xa0sobie wymiar fizyczny, kulturalny i\xa0religijny. Motywem przewodnim jest odwo\u0142anie do\xa0tradycji duchowej danego ko\u015bcio\u0142a, zawartej nie tylko w\xa0architekturze, ale\xa0r\xf3wnie\u017c w\xa0historii i\xa0charyzmatach poszczeg\xf3lnych zakon\xf3w. W\xa0symbolice biblijnej liczba 7\xa0opisuje pe\u0142ni\u0119 i\xa0doskona\u0142o\u015b\u0107, wi\u0119c w\u0119druj\u0105cy szlakiem Duchowej Si\xf3demki zdob\u0119dzie wiedz\u0119 o\xa0bogactwie kulturalnym i\xa0duchowym tych miejsc oraz b\u0119dzie m\xf3g\u0142 zaczerpn\u0105\u0107 co\u015b dla\xa0w\u0142asnej pobo\u017cno\u015bci.")))},path:""},Place:{screen:Fa,path:"place/:placeKey"}},{mode:"modal",headerMode:"none",defaultNavigationOptions:{gesturesEnabled:!1},cardOverlayEnabled:!0,transitionConfig:"web"===ge.a.OS&&function(){return{transitionSpec:{duration:0}}}});function he(a){return c.a.createElement(me,a,c.a.createElement(be,{navigation:a.navigation}))}he.router=be.router,he.navigationOptions={header:null};var fe=Object(d.a)({Map:{screen:he,path:""}}),Pe=Object(y.createAppContainer)(fe),Ie="web"===g.a.OS?Object(l.createBrowserApp)(Pe,{history:"browser"}):Pe,Ce=i(80);function Ee(){var a=c.a.useState(!1),e=r()(a,2),o=e[0],n=e[1],t=c.a.useCallback((function(){return Promise.all([w.b("Inter",i(423)),w.b("Inter-Bold",i(424)),w.b("Inter-Italic",i(425)),w.b("Inter-ExtraBold",i(426)),G.a.loadFont(),H.a.loadFont(),Ce.a.setTranslucent(!1),Ce.a.setBarStyle("dark-content")])}));return o?c.a.createElement(Ie,null):c.a.createElement(z.a,{startAsync:t,onFinish:function(){return n(!0)}})}i.d(e,"a",(function(){return Ee})),"web"!==g.a.OS&&Object(s.d)(!0)},257:function(a,e,i){i(258),i(259),a.exports=i(433)},258:function(a,e){"serviceWorker"in navigator&&window.addEventListener("load",(function(){navigator.serviceWorker.register("/expo-service-worker.js",{scope:"/"}).then((function(a){})).catch((function(a){console.info("Failed to register service-worker",a)}))}))},309:function(a,e,i){a.exports=i.p+"static/media/sp.2dbdf7a4.jpg"},310:function(a,e,i){a.exports=i.p+"static/media/sj.397ddbba.jpg"},311:function(a,e,i){a.exports=i.p+"static/media/op.419fd1ff.jpg"},312:function(a,e,i){a.exports=i.p+"static/media/ocarm.b87a9fcb.jpg"},313:function(a,e,i){a.exports=i.p+"static/media/ofm.1b3bf7fc.jpg"},314:function(a,e,i){a.exports=i.p+"static/media/ofmconv.c79b28d7.jpg"},315:function(a,e,i){a.exports=i.p+"static/media/ofmcap.3f952b86.jpg"},423:function(a,e,i){a.exports=i.p+"./fonts/Inter-Regular.otf"},424:function(a,e,i){a.exports=i.p+"./fonts/Inter-Bold.otf"},425:function(a,e,i){a.exports=i.p+"./fonts/Inter-Italic.otf"},426:function(a,e,i){a.exports=i.p+"./fonts/Inter-ExtraBold.otf"}},[[257,1,2]]]);
//# sourceMappingURL=../../28d351ba1ab00486f502.map