(window.webpackJsonp=window.webpackJsonp||[]).push([[0],{244:function(a,e,i){"use strict";var o=i(28),n=i.n(o),r=i(0),t=i.n(r),c=i(433),z=i(54),s=i(82),w=i(17),y=i(231),l=i(434),k=i(8),d=i(7),u=i(43),p=i(11),m="#FFFFFF",j="#000000",g="#EF7F1A",b="#283957",h="#22314b",f=m;function P(a){var e=a.tintColor,i=a.bordered;return t.a.createElement(k.a,{style:[I.container,i&&I.bordered,e&&{shadowColor:e,borderTopColor:e}]},"web"!==p.a.OS&&t.a.createElement(k.a,{style:[I.puller,e&&{backgroundColor:e}]}))}P.defaultProps={bordered:!0};var I=d.a.create({container:{shadowColor:b,shadowOpacity:.3,shadowRadius:4,shadowOffset:{width:0,height:-8},backgroundColor:m,paddingVertical:8,alignItems:"center"},bordered:{borderTopColor:b,borderTopWidth:d.a.hairlineWidth},puller:{height:4,width:32,backgroundColor:b,borderRadius:4}}),K=i(9),C=i.n(K),W=i(36),E=function(a){return t.a.createElement(W.a,C()({},a,{style:[a.style,S.body]}))},v=function(a){return t.a.createElement(W.a,C()({},a,{style:[a.style,S.bigFatTitle]}))},O=function(a){return t.a.createElement(W.a,C()({},a,{style:[a.style,S.body,S.strongText]}))},S=d.a.create({body:{fontFamily:"Inter",fontSize:16,lineHeight:22.4},smallFatText:{fontFamily:"Inter-Bold",fontSize:12},strongText:{fontFamily:"Inter-Bold"},bigFatTitle:{fontFamily:"Inter-ExtraBold",fontSize:24}}),B=i(15),M=i.n(B),D=i(141);function J(a){return t.a.createElement(F,C()({backgroundColor:g,contentColor:m,underlayColor:b},a))}function x(a){return t.a.createElement(F,C()({backgroundColor:b,contentColor:m},a))}function F(a){var e=a.contentColor,i=a.backgroundColor,o=a.title,n=a.renderIcon,r=M()(a,["contentColor","backgroundColor","title","renderIcon"]);return t.a.createElement(D.a,C()({},r,{style:[N.button,{backgroundColor:i},r.style]}),t.a.createElement(k.a,{style:N.content},n&&n({color:e}),t.a.createElement(O,{style:{marginLeft:n&&8,color:e}},o)))}var N=d.a.create({button:{borderRadius:6,marginTop:10,paddingHorizontal:12,paddingVertical:12},content:{flexDirection:"row",alignItems:"center",justifyContent:"center"}});var R=i(18),T=i.n(R),X=i(245),Z=i(19),L=i.n(Z),V=i(73),A=i(431),H=i(432),G={sp:{orderName:"Pijarzy",placeName:"Ko\u015bci\xf3\u0142 Przemienienia Pa\u0144skiego",address:"ul. Pijarska",location:{latitude:50.064861,longitude:19.939917},pin:{pinColor:"#ef7f1a",graphicColor:"#ef7f1a"},colors:["#283957","#ef7f1a","#fff"],url:"https://www.krypta.pijarzy.pl/",history:["Pijarzy przybyli do Polski w 1642 r. na zaproszenie kr\xf3la W\u0142adys\u0142awa IV. Najpierw osiedlili si\u0119 w Warszawie, a do Krakowa przybyli na mocy przywileju kr\xf3la Jana Kazimierza. Przy ul. Pijarskiej ulokowali si\u0119 dopiero po 1662, wcze\u015bniej przebywali na Kazimierzu.","Barokowy ko\u015bci\xf3\u0142 Przemienienia Pa\u0144skiego powsta\u0142 w latach 1718-1728. Jego budow\u0119 pokry\u0142y fundusze El\u017cbiety z Lubomirskich Sieniawskiej i biskupa krakowskiego Konstantego Felicjana Szaniawskiego. G\u0142\xf3wnym budowniczym by\u0142 architekt Kacper Ba\u017canka. Natomiast fasad\u0119 zaprojektowa\u0142 dzia\u0142aj\u0105cy w Krakowie architekt w\u0142oski Franciszek Placidi.","Ko\u015bci\xf3\u0142 pijar\xf3w posiada tr\xf3jkondygnacyjn\u0105 fasad\u0119 zwie\u0144czon\u0105 a\u017curow\u0105 dzwonnic\u0105. Na fasadzie ko\u015bcio\u0142a widnieje napis: \u201eChristo transfigurato\u201d, tzn. Chrystusowi Przemienionemu. Powy\u017cej napisu umieszczono herb pijar\xf3w - z liter\u0105 M, odnosz\u0105ca si\u0119 do Maryi \u2013 patronki zakonu. Wspania\u0142\u0105 fasad\u0119 poprzedzaj\u0105 dwuramienne schody, zako\u0144czone portalem. Portal wie\u0144czy popiersie \u015bw. J\xf3zefa Kalasancjusza, za\u0142o\u017cyciela Zakonu Pijar\xf3w."],relics:["W o\u0142tarzu g\u0142\xf3wnym wzrok przykuwa polichromia przedstawiaj\u0105ca scen\u0119 Przemienia Pana Jezusa na g\xf3rze Tabor. Tabernakulum z baldachimem, pos\u0105\u017ckami putt\xf3w oraz barankiem w zwie\u0144czeniu i relikwiarzami w dolnej cz\u0119\u015bci pochodzi z 1 po\u0142owy XVIII w.","Iluzjonistyczna polichromia wn\u0119trza ko\u015bcio\u0142a sprawia, \u017ce wydaje si\u0119 ono d\u0142u\u017csze ni\u017c w rzeczywisto\u015bci, za\u015b iluzjonistyczne malowid\u0142a kolumn i figur na \u015bcianach robi\u0105 wra\u017cenie optycznej rze\u017aby. Polichromia wykonana zosta\u0142a przez Franciszka Ecksteina z Brna.","Na pierwszym filarze od strony zakrystii znajduje si\u0119 p\xf3\u017anobarokowa ambona z XVIII w. z obrazem ukrzy\u017cowania, za\u015b na zwie\u0144czeniu baldachimu widzimy przemienienie Pa\u0144skie.","Po prawej stronie od wej\u015bcia przy o\u0142tarzu g\u0142\xf3wnym znajduje si\u0119 osobna kaplica Pana Jezusa Mi\u0142osiernego (Ukrzy\u017cowanego), za\u015b po stronie lewej zakrystia kt\xf3rej \u015bciany s\u0105 w ca\u0142o\u015bci dekorowane r\xf3\u017cnego typu malowid\u0142ami."],facts:["P\u0142aska fasada poprzedzona dwubiegowymi schodami z wej\u015bciem do krypty, stanowi ciekawy akcent urbanistyczny od strony ulicy. Wej\u015bcie do krypty zamyka a\u017curowa kuta bramka z koca XIX w. na szczycie kt\xf3rej znajduje si\u0119 popiersie ks. Stanis\u0142awa Konarskiego (1700 -1773), wybitnego pijara, niezwykle zas\u0142u\u017conego dla rozwoju szkolnictwa polskiego w XVIII w. Najciekawsze jest jednak to, \u017ce wewn\u0105trz \u015bwi\u0105tyni w bocznej \u015bcianie prezbiterium przechowywane jest serce Konarskiego. Urn\u0119 z sercem przywieziono z Warszawy do Krakowa w 1882 roku i tu znalaz\u0142a miejsce spoczynku.","Pod ko\u015bcio\u0142em mie\u015bci si\u0119 krypta, w kt\xf3rej w XVII w. by\u0142a kaplica z o\u0142tarzem Wi\u0119zienia Chrystusa. Jeszcze w XIX w. pod sklepieniem znajdowa\u0142 si\u0119 o\u0142tarz Chrystusa w Ogrojcu, do kt\xf3rego po prawej stronie wiod\u0142y tzw. \u015bwi\u0119te schody, a w ka\u017cdym ze stopni z\u0142o\u017cono relikwie dw\xf3ch \u015bwi\u0119tych, w trzech za\u015b partyku\u0142y Krzy\u017ca \u015aw. Po schodach tych chodzi\u0142o si\u0119 na kl\u0119czkach. Od samego pocz\u0105tku krypta u\u017cywana by\u0142a w Wielki Pi\u0105tek na aran\u017cacje Grobu Pa\u0144skiego \u2013 tradycja przetrwa\u0142a do dzisiaj. St\u0105d te\u017c wyrusza\u0142y wszystkie znaczniejsze krakowskie pogrzeby, m.in. Stanis\u0142awa Wyspia\u0144skiego, czy Ignacego Kraszewskiego. Pomi\u0119dzy filarami krypty znajduj\u0105 si\u0119 zamurowane pomieszczenia na groby zakonnik\xf3w i \u015bwieckich dobroczy\u0144c\xf3w zakonu."],order:["Pijarzy s\u0105 zakonem kontemplacyjno-apostolskim z\u0142o\u017conym z kap\u0142an\xf3w i braci. Swoje powo\u0142anie potwierdzaj\u0105 sk\u0142adanym, obok czysto\u015bci, ub\xf3stwa i pos\u0142usze\u0144stwa, czwartym \u015blubem zakonnym: szczeg\xf3lnej troski o nauczanie i wychowanie dzieci i m\u0142odzie\u017cy. Dlatego jego has\u0142em s\u0105 s\u0142owa: \u201ePobo\u017cno\u015b\u0107 i nauka\u201d. Pijarzy spe\u0142niaj\u0105 swoje pos\u0142annictwo przede wszystkim poprzez prowadzenie szk\xf3\u0142 wszystkich stopni oraz katechizacj\u0119, prowadzenie \u015bwietlic opieku\u0144czych dla dzieci, centrum kultury Calasanz oraz formacj\u0119 nauczycieli, rodzic\xf3w i wsp\xf3\u0142pracownik\xf3w. Anga\u017cuj\u0105 si\u0119 ponadto w dzia\u0142alno\u015b\u0107 duszpastersk\u0105 w parafiach i sanktuariach, g\u0142oszenie rekolekcji oraz dzia\u0142alno\u015b\u0107 wydawnicz\u0105 i inn\u0105 s\u0142u\u017c\u0105c\u0105 szczeg\xf3lnie dzieciom i m\u0142odzie\u017cy.","Zakon Kleryk\xf3w Regularnych Ubogich Matki Bo\u017cej Szk\xf3\u0142 Pobo\u017cnych \u2013 tak brzmi pe\u0142na nazwa zakonu, skraca si\u0119 do postaci: Zakon Szk\xf3\u0142 Pobo\u017cnych, po \u0142acinie Ordo Scholarum Piarum. Od tego ostatniego s\u0142owa powsta\u0142a polska nazwa pijar\xf3w."],founder:["\u015aw. J\xf3zef Kalasancjusz urodzi\u0142 si\u0119 w Peralta de la Sal, w Hiszpanii, w roku 1557. Kilka lat po otrzymaniu \u015bwi\u0119ce\u0144 kap\u0142a\u0144skich przyby\u0142 do Rzymu. Tu, w ubogiej dzielnicy Zatybrze, postanowi\u0142 po\u015bwi\u0119ci\u0107 swe \u017cycie dla biednych dzieci. W roku 1597 przy ko\u015bciele \u015bw. Doroty za\u0142o\u017cy\u0142 pierwsz\u0105 w Europie szko\u0142\u0119 bezp\u0142atn\u0105, dost\u0119pn\u0105 dla wszystkich bez \u017cadnych ogranicze\u0144, nawet wyznaniowych. Tym samym sta\u0142 si\u0119 tw\xf3rc\u0105 nowo\u017cytnego szkolnictwa oraz przygotowa\u0142 wewn\u0119trzn\u0105 reform\u0119 spo\u0142ecze\u0144stwa i Ko\u015bcio\u0142a. Dla zabezpieczenia tego edukacyjnego dzie\u0142a w 1617 r. powsta\u0142 Zakon Pijar\xf3w.","Genialna intuicja Kalasancjusza polega\u0142a na tym, \u017ce poprzez szko\u0142\u0119 powszechn\u0105, obowi\u0105zkow\u0105 i bezp\u0142atn\u0105, mo\u017cna by\u0142o dokona\u0107 reformy spo\u0142ecze\u0144stwa. Wi\u0119cej, rozbito barier\u0119 mi\u0119dzy ubogimi i bogatymi, wyr\xf3wnuj\u0105c szanse startu \u017cyciowego jednych i drugich.","Zmar\u0142 25 sierpnia 1648 r. w opinii \u015bwi\u0119to\u015bci. Papie\u017c Pius XII w 1948 r, og\u0142osi\u0142 Go patronem chrze\u015bcija\u0144skich szk\xf3\u0142 podstawowych na ca\u0142ym \u015bwiecie.","Kto\u015b powiedzia\u0142 o nim: \u201eKalasancjusz by\u0142 najwi\u0119kszym \u015bwi\u0119tym w\u015br\xf3d pedagog\xf3w i najwi\u0119kszym pedagogiem w\u015br\xf3d \u015bwi\u0119tych\u201d."],prayer:["Modlitwa odmawiana w czasie nowenny do Przemienia Pa\u0144skiego","Bo\u017ce, kt\xf3ry w chwalebnym Przemienieniu Syna Twego Jednorodzonego potwierdzi\u0142e\u015b tajemnice wiary \u015bwiadectwem ojc\xf3w Starego Przymierza i wybranych Aposto\u0142\xf3w, a g\u0142osem wychodz\u0105cym z ob\u0142oku objawi\u0142e\u015b swoje w Nim upodobanie, dozw\xf3l nam by\u0107 wsp\xf3\u0142uczestnikami i wsp\xf3\u0142dziedzicami Jego chwa\u0142y. Przez Pana naszego Jezusa Chrystusa, kt\xf3ry z Tob\u0105 i Duchem \u015awi\u0119tym \u017cyje i kr\xf3luje na wieki wiek\xf3w. Amen."],spirituality:["Charyzmat kalasanty\u0144ski to nic innego jak na\u015bladowanie Jezusa przez nauczanie i wychowywanie dzieci i m\u0142odzie\u017cy w duchu pobo\u017cno\u015bci i nauki. Charyzmat ten, \u015bci\u015ble realizuj\u0105 ojcowie pijarzy \u2013 duchowi synowie \u015bw. J\xf3zefa Kalasancjusza. Przez konsekracj\u0119 zakonn\u0105 \u2013 \u015bluby uroczyste: czysto\u015bci, ub\xf3stwa, pos\u0142usze\u0144stwa i wychowania \u2013 oddaj\u0105 swoje \u017cycie wychowaniu i nauczaniu dzieci i m\u0142odzie\u017cy, szczeg\xf3lnie ubogiej.","W\u015br\xf3d tych, kt\xf3rzy realizuj\u0105 misj\u0119 \u015bw. J\xf3zefa Kalasancjusza s\u0105 r\xf3wnie\u017c osoby \u015bwieckie zwi\u0105zane z dzie\u0142ami prowadzonymi przez zakonnik\xf3w. Osoby te odkrywaj\u0105 powo\u0142anie do bycia nauczycielem, wychowawc\u0105, pracownikiem szko\u0142y, \u015bwietlicy czy udzielaj\u0105c si\u0119 w parafii.","Poznawanie osoby \u015bw. J\xf3zefa, jego \u017cycia i charyzmatu odbywa si\u0119 podczas spotka\u0144 formacyjnych prowadzonych przez pijar\xf3w w ich dzie\u0142ach.","Ci spo\u015br\xf3d nich, kt\xf3rzy zapragn\u0119li wej\u015b\u0107 na szczeg\xf3ln\u0105 drog\u0119 wype\u0142niania charyzmatu pijarskiego, czyni\u0105 to w Pijarskich Wsp\xf3lnotach Wiary, by p\xf3\u017aniej realizowa\u0107 swoje powo\u0142anie do bycia \u201e\u015bwieckim pijarem\u201d przez przynale\u017cno\u015b\u0107 i formacj\u0119 w Bractwie Szk\xf3\u0142 Pobo\u017cnych."]},sj:{orderName:"Jezuici",placeName:"Ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw. Barbary",address:"Ma\u0142y Rynek",location:{latitude:50.061333,longitude:19.939861},pin:{pinColor:"#ad172b",graphicColor:"#ad172b"},colors:["#ad172b","#1e1e1e","#fff"],url:"https://swietabarbara.jezuici.pl",history:["Najstarszy dokument dotycz\u0105cy historii ko\u015bcio\u0142a \u015bw. Barbary pochodzi z 1338 r. Jest to list Rady Miejskiej wys\u0142any do papie\u017ca Benedykta XII z pro\u015bb\u0105 o udzielenie odpust\xf3w dla wiernych odwiedzaj\u0105cych kaplic\u0119 cmentarn\u0105 zbudowan\u0105 na cmentarzu Mariackim przez mieszczanina Miko\u0142aja Wierzynka.","Na wiosn\u0119 1579 r. przybyli do Krakowa dwaj w\u0142oscy jezuici. Dzi\u0119ki poparciu kr\xf3la Stefana Batorego w 1583 r. uda\u0142o si\u0119 jezuitom przej\u0105\u0107 ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw. Barbary od dotychczasowych u\u017cytkownik\xf3w: ksi\u0119\u017cy mansjonarzy.","Po obj\u0119ciu na w\u0142asno\u015b\u0107 ko\u015bcio\u0142a, jezuici przyst\u0105pili do jego odnowienia i wyposa\u017cenia w nowe sprz\u0119ty liturgiczne. Sporz\u0105dzono nowe \u0142awki, konfesjona\u0142y, ambon\u0119 i oszklono okna. W latach 1583 \u2013 1612 jezuici zakupili trzy pobliskie gotyckie kamienice mieszcza\u0144skie, kt\xf3re przebudowali w roku 1615 na dom zakonny.","W roku 1796 rz\u0105d austriacki przekaza\u0142 dom i ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw. Barbary Kanonikom Regularnym Str\xf3\u017com \u015awi\u0119tego Grobu Jerozolimskiego (bo\u017cogrobowcom, miechowitom). Jezuici wr\xf3cili do niego dopiero w 1908 r."],relics:["W g\u0142\xf3wnym o\u0142tarzu znajduje si\u0119 drewniany krucyfiks, otoczony barokowymi figurami. Krucyfiks pochodzi z 1400 r. Barokowe figury Matki Bo\u017cej, \u015bw. Jana i \u015bw. Marii Magdaleny, po\u0142yskuj\u0105ce mn\xf3stwem drobnych, z\u0142oconych fa\u0142d na szatach, wykona\u0142 ok. 1721 r. pochodz\u0105cy ze Szwabii brat jezuicki Dawid Heel.","Ponadto w o\u0142tarzu g\u0142\xf3wnym znajduj\u0105 si\u0119 obraz \u015bw. Barbary z XVII w. Po obu stronach o\u0142tarza wisz\u0105 cztery relikwiarze, po dwa barokowe i rokokowe. Zawieraj\u0105 relikwie wczesnych m\u0119czennik\xf3w rzymskich.","Obecne tabernakulum w o\u0142tarzu sporz\u0105dzono w roku 1917. Tron do wystawienia Naj\u015bwi\u0119tszego Sakramentu w kszta\u0142cie p\xf3\u0142kopu\u0142y na kolumienkach pochodzi z 1876 r.","Witra\u017ce po obu stronach o\u0142tarza g\u0142\xf3wnego pochodz\u0105 z pierwszej po\u0142owy XX w. i przedstawiaj\u0105: Naj\u015bwi\u0119tsze Serce Pana Jezusa i Niepokalane Serce Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny.","O\u0142tarz Opatrzno\u015bci pochodzi z XVIII w. Widzimy w nim obraz Opatrzno\u015bci Bo\u017cej ukazuj\u0105cej Pana Jezusa rozmna\u017caj\u0105cego chleb. Ko\u015bci\xf3\u0142 otrzyma\u0142 ten obraz od Kongregacji Kupieckiej w 1808 r."],facts:["Ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw. Barbary jest jednonawowy i powsta\u0142 przez powi\u0119kszenie kaplicy cmentarnej ufundowanej przez Miko\u0142aja Wierzynka. Odzwierciedla nie tylko histori\u0119 Krakowa, ale i r\xf3\u017cne style w architekturze i sztuce. Zbudowany pierwotnie w stylu gotyckim, obecnie w jego wn\u0119trzu dominuje barok.","Drewniana balustrada przed o\u0142tarzem uchodzi za najwspanialsz\u0105 barokow\u0105 balustrad\u0119 w Krakowie. Jej rze\u017aby wykonano w 1690 r. Rze\u017aby przedstawiaj\u0105 grube skr\u0119cone li\u015bcie akantu, a w\u015br\xf3d nich putta, muszle i p\u0119ki kwiat\xf3w.","Ko\u015bci\xf3\u0142 posiada osiem podziemnych krypt grobowych. W 1610 r. sklepiono pod g\u0142\xf3wnym o\u0142tarzem du\u017c\u0105 krypt\u0119, a po obu jej stronach \u2013 dwie mniejsze. Stanowi\u0142y miejsca poch\xf3wku jezuit\xf3w. Ka\u017cda mia\u0142a osobne wej\u015bcie i otw\xf3r wentylacyjny w \u015bcianie za o\u0142tarzem. Czwart\u0105 krypt\u0119 wzniesiono pomi\u0119dzy schodami dw\xf3ch krypt. Dalsze cztery krypty zbudowano w 1633 r. pod \u015brodkow\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 ko\u015bcio\u0142a. Chowano w nich \u015bwieckich dobrodziej\xf3w ko\u015bcio\u0142a i domu zakonnego. W kryptach spoczywa w sumie ok. 139 jezuit\xf3w, w\u015br\xf3d nich m.in. Jakub Wujek."],order:["Zakon Jezuit\xf3w, inaczej Towarzystwo Jezusowe zosta\u0142 za\u0142o\u017cony przez XVI-wiecznego baskijskiego rycerza, Ignacego z Loyoli, a zatwierdzony przez papie\u017ca Paw\u0142a III w 1540 r. Rozw\xf3j Towarzystwa nast\u0105pi\u0142 niezwykle szybko przysparzaj\u0105c wiele dobra Ko\u015bcio\u0142owi. W spos\xf3b wybitny zaznaczyli jezuici swoj\u0105 obecno\u015b\u0107 ju\u017c na Soborze Trydenckim.","Jezuici od pocz\u0105tku swego istnienia doceniali znaczenie pracy z m\u0142odzie\u017c\u0105 i zak\u0142adali coraz to nowsze szko\u0142y, kt\xf3re na tle epoki cechowa\u0142 wysoki poziom. Sieci\u0105 swych plac\xf3wek pokryli nie tylko Europ\u0119, ale pod\u0105\u017cyli tak\u017ce na inne kontynenty. Symbolem pracy misyjnej sta\u0142 si\u0119 pierwszy towarzysz \u015bw. Ignacego, \u015bw. Franciszek Ksawery.","Rozchodz\u0105c si\u0119 na ca\u0142y \u015bwiat jezuici po\u0142o\u017cyli zas\u0142ugi w dziedzinie j\u0119zykoznawstwa, opracowuj\u0105c dla potrzeb misjonarzy gramatyki, m.in. j\u0119zyk\xf3w: japo\u0144skiego, chi\u0144skiego i sanskrytu. Zakon wyda\u0142 uczonych we wszystkich ga\u0142\u0119ziach wiedzy, wielkich teolog\xf3w, doktor\xf3w Ko\u015bcio\u0142a, 44 \u015bwi\u0119tych oraz 137 b\u0142ogos\u0142awionych."],founder:["\u015aw. Ignacy z Loyoli w m\u0142odo\u015bci s\u0142u\u017cy\u0142 m.in. na dworze wicekr\xf3la Nawarry i wi\xf3d\u0142 \u017cywot rycerza. W 1521 r. z nara\u017ceniem \u017cycia broni\u0142 twierdzy Pampeluny przed francuskim najazdem. Podczas bitwy kula armatnia roztrzaska\u0142a mu lew\u0105 nog\u0119.","W czasie rekonwalescencji, kiedy to wielokrotnie by\u0142 bliski \u015bmierci, zacz\u0105\u0142 czyta\u0107 Ewangeli\u0119. Po odzyskaniu zdrowia postanowi\u0142 zerwa\u0107 z pr\xf3\u017cnym \u017cyciem i ca\u0142kowicie nale\u017ce\u0107 do Jezusa. Sw\xf3j rycerski str\xf3j zostawi\u0142 \u017cebrakowi.","\u201eZabierz, Panie, i przyjmij ca\u0142\u0105 wolno\u015b\u0107 moj\u0105, pami\u0119\u0107 moj\u0105 i rozum, i wol\u0119 m\u0105 ca\u0142\u0105, cokolwiek mam i posiadam\u201d \u2013 mawia\u0142.","Po\u015bwi\u0119ci\u0142 si\u0119 pos\u0142udze chorym. Prze\u017cywa\u0142 tak\u017ce ci\u0119\u017ck\u0105 walk\u0119 duchow\u0105, z kt\xf3rej wyszed\u0142 obronn\u0105 r\u0119k\u0105. Swoje mistyczne prze\u017cycia spisywa\u0142, tworz\u0105c zr\u0119by s\u0142ynnego podr\u0119cznika \u017cycia duchowego, czyli \u201e\u0106wicze\u0144 Duchowych\u201d.","Wkr\xf3tce przy\u0142\u0105czyli si\u0119 do niego pierwsi towarzysze. By zachowa\u0107 jedno\u015b\u0107 w grupie przyjaci\xf3\u0142 oddanych Panu, postanowi\u0142 za\u0142o\u017cy\u0107 zakon, kt\xf3ry jako cel postawi\u0142 sobie wiern\u0105 s\u0142u\u017cb\u0119 Ojcu \u015awi\u0119temu.","Podstaw\u0105 regu\u0142y zakonu uczyni\u0142 surowe pos\u0142usze\u0144stwo dogmatom i prawu ko\u015bcielnemu, wyrzeczenie si\u0119 wszelkiej wolno\u015bci osobistej, bezgraniczne zaufanie do Ko\u015bcio\u0142a i papie\u017ca."],prayer:["Modlitwa do \u015bw. Barbary","\u015awi\u0119ta Barbaro, panno i m\u0119czennico, kt\xf3ra tak bardzo ukocha\u0142a\u015b niewinne \u017cycie, racz nam wyjedna\u0107 u Oblubie\u0144ca Twego, Jezusa Chrystusa, czysto\u015b\u0107 duszy i cia\u0142a.","Patronko konaj\u0105cych, serdecznie ci\u0119 prosimy, upro\u015b nam w godzin\u0119 \u015bmierci naszej doskona\u0142y \u017cal za grzechy i g\u0142\u0119bok\u0105 ufno\u015b\u0107 w mi\u0142osierdzie Bo\u017ce. Niech bez pojednania si\u0119 z Bogiem nie schodzimy z tego \u015bwiata, ale rozgrzeszeni i pokrzepieni Cia\u0142em i Krwi\u0105 Jezusa Chrystusa otrzymamy ojcowskie przebaczenie i wiekuiste \u017cycie w\u015br\xf3d \u015awi\u0119tych w niebie. Amen."],spirituality:["Duchowo\u015b\u0107 ignacja\u0144ska to jeden z najbardziej znacz\u0105cych ruch\xf3w religijnej odnowy w nowo\u017cytno\u015bci. Jest owocem osobistego do\u015bwiadczenia \u015bw. Ignacego Loyoli i darem Boga dla Ko\u015bcio\u0142a. To specyficzne podej\u015bcie do \u017cycia duchowego. Uczy aktywnej uwa\u017cno\u015bci na Boga, pobudza te\u017c do hojnej odpowiedzi na wezwanie Ducha, kt\xf3ry ci\u0105gle dzia\u0142a w ludzkich sercach.","Duchowo\u015b\u0107 ignacja\u0144ska polega na bardzo \u015bwiadomej pracy nad sob\u0105. Przypadnie do gustu wszystkim, kt\xf3rzy bardzo lubi\u0105 kierowa\u0107 si\u0119 rozumem, analizowa\u0107, bada\u0107, wytycza\u0107 sobie cele i powoli, krok po kroku je osi\u0105ga\u0107. Konkretne \u0107wiczenia i wskaz\xf3wki prowadz\u0105 nas do tego, \u017ce: potrafimy zauwa\u017ca\u0107 nasze uczucia, zauwa\u017ca\u0107, co nami manipuluje; rozumiemy nasze uczucia; potrafimy na nie wp\u0142ywa\u0107; czynnie wsp\xf3\u0142pracujemy z Bogiem w procesie naszego uzdrowienia i uwolnienia.","W ten spos\xf3b osoba odprawiaj\u0105ca \u0106wiczenia Duchowe przebudowuje \u015bwiadomie ca\u0142e swoje wn\u0119trze i formuje je na podobie\u0144stwo wn\u0119trza Jezusa."]},op:{orderName:"Dominikanie",placeName:"Ko\u015bci\xf3\u0142 \u015awi\u0119tej Tr\xf3jcy",address:"ul. Stolarska",location:{latitude:50.059289,longitude:19.939414},pin:{graphicColor:"#E14812",pinColor:"#E14812"},colors:["#E14812","#000","#fff"],url:"https://krakow.dominikanie.pl/",history:["Pierwszy klasztor dominikan\xf3w na ziemiach polskich powsta\u0142 w\u0142a\u015bnie w Krakowie i jest to obecnie jeden z najwi\u0119kszych i najstarszych klasztor\xf3w na \u015bwiecie, w kt\xf3rych dominikanie s\u0105 nieprzerwanie od XIII w. Przybyli tu w 1222 r. dzi\u0119ki zabiegom i staraniem \xf3wczesnego biskupa krakowskiego Iwona Odrow\u0105\u017ca. Bezpo\u015brednim za\u0142o\u017cycielem Polskiej Prowincji Dominikan\xf3w by\u0142 \u015bw. Jacek Odrow\u0105\u017c, kt\xf3ry sw\xf3j habit zakonny przyj\u0105\u0142 z r\u0105k \u015bw. Dominika. Ko\u015bci\xf3\u0142 \u015awi\u0119tej Tr\xf3jcy by\u0142 pierwszym ko\u015bcio\u0142em parafialnym Krakowa. Wskutek decyzji biskupa Iwona w 1222 r., po przeniesieniu parafii do ko\u015bcio\u0142a Wniebowzi\u0119cia Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny, dzisiejszej Bazyliki Mariackiej, zosta\u0142 przekazany dominikanom i rok p\xf3\u017aniej konsekrowany. Jest to gotycka, orientowana bazylika z tr\xf3jnawowym korpusem, rz\u0119dami kaplic po bokach i pod\u0142u\u017cnym ch\xf3rem. Od p\xf3\u0142nocy do ko\u015bcio\u0142a przylegaj\u0105 zabudowania klasztoru z rozleg\u0142ym gotyckim kru\u017cgankiem wok\xf3\u0142 wirydarza.","Pomy\u015blny rozw\xf3j klasztoru przerwa\u0142 tragiczny w skutkach po\u017car z 1850 r. Wskutek tego spora cz\u0119\u015b\u0107 dzisiejszego wyposa\u017cenia i detali architektonicznych \u015bwi\u0105tyni pochodzi z drugiej po\u0142owy XIX w."],relics:["Do wn\u0119trza \u015bwi\u0105tyni prowadzi neogotycka kruchta, wzniesiona w ramach XIX-wiecznej odbudowy ko\u015bcio\u0142a. W jej wn\u0119trzu zachowa\u0142 si\u0119 monumentalny gotycki portal o bogato rze\u017abionych o\u015bcie\u017cach, pochodz\u0105cy z drugiej po\u0142owy XIV w. oraz fragmenty wcze\u015bniejszego portalu pochodz\u0105cego z prze\u0142omu XIII i XIV stulecia. Portal jest bogato dekorowany motywami ro\u015blinnymi. Symbolicznie stanowi ilustracj\u0119 idei porta paradisum \u2013 wr\xf3t raju. We wn\u0119trzu \u015bwi\u0105tyni pi\u0119cioprz\u0119s\u0142owy korpus nawowy zrekonstruowany w XIX w. zamyka przepi\u0119kne sklepienie gwia\u017adziste wsparte na masywnych, bogato profilowanych, wykonanych z cios\xf3w piaskowca filarach. Do obu naw bocznych przylegaj\u0105 rz\u0119dy kaplic. Najcenniejsz\u0105 z nich jest zbudowana w drugiej po\u0142owie XVI w. p\xf3\u017anorenesansowa kaplica \u015bw. Jacka mieszcz\u0105ca si\u0119 na pi\u0119trze, w ko\u0144cu p\xf3\u0142nocnej nawy \u015bwi\u0105tyni.","Najstarsz\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 ko\u015bcio\u0142a jest ch\xf3r wraz z prezbiterium, kt\xf3re datuje si\u0119 na pierwsz\u0105 po\u0142ow\u0119 XIII w.","Najcenniejszym zabytkiem tej cz\u0119\u015bci \u015bwi\u0105tyni jest br\u0105zowa p\u0142yta nagrobna, epitafium Filippa Buonacorsiego zwanego Kallimachem \u2013 dzie\u0142o samego Wita Stwosza."],facts:["Lokalizacja kaplicy \u015bw. Jacka zwi\u0105zana jest z tradycj\u0105, kt\xf3ra m\xf3wi, \u017ce zosta\u0142a ulokowana w miejscu znajduj\u0105cym si\u0119 blisko jego celi. Pierwowzorem jest wawelska kaplica Zygmuntowska. Po\u015brodku znajduje si\u0119 monumentalny barokowy nagrobek \u015awi\u0119tego wzniesiony wed\u0142ug projektu w\u0142oskiego architekta i sztukatora Baltazara Fontany.","Zbiory z\u0142otnictwa i szat liturgicznych zdumiewaj\u0105 swoim bogactwem i klas\u0105 artystyczn\u0105. Antyczna bi\u017cuteria, elementy z\u0142otego ber\u0142a kr\xf3la Zygmunta Starego, z\u0142ote kielichy mszalne z najstarszym pochodz\u0105cym z po\u0142owy XV w., gotyckie i barokowe monstrancje, spo\u015br\xf3d kt\xf3rych najcenniejsza, zdobiona setkami kamieni szlachetnych i przepi\u0119kn\u0105, wielobarwn\u0105 emali\u0105, pochodzi z klasztoru w Podkamieniu. Z fundacji kr\xf3la Zygmunta III Wazy pochodzi natomiast relikwiarz na g\u0142ow\u0119 \u015bw. Jacka, za\u015b W\u0142adys\u0142aw IV Waza wraz z Cecyli\u0105 Renat\u0105 przekazali klasztorowi relikwiarz Drzewa Krzy\u017ca.","Zbi\xf3r tkanin mo\u017cna podsumowa\u0107 najstarsz\u0105 chor\u0105gwi\u0105 kanonizacyjn\u0105 jaka zachowa\u0142a si\u0119 w Ko\u015bciele, wykonan\u0105 na kanonizacj\u0119 Jacka Odrow\u0105\u017ca, kt\xf3ra mia\u0142a miejsce na Lateranie w 1596 r."],order:["115 sierpnia 1217 \u015bw. Dominik rozes\u0142a\u0142 z Prouille pierwszych braci. Po wezwaniu Ducha \u015awi\u0119tego powiedzia\u0142 im o swoim pragnieniu. Poniewa\u017c by\u0142o ich niewielu, rozchodzili si\u0119 bez nadziei ponownego spotkania zadaj\u0105c sobie pytanie: Co b\u0119dziemy robi\u0107 w Pary\u017cu, Bolonii czy Rzymie? W odpowiedzi us\u0142yszeli: G\u0142osi\u0107, studiowa\u0107 i zak\u0142ada\u0107 klasztory.","Dwa elementy sposobu aposto\u0142owania le\u017c\u0105 u podstaw Zakonu Kaznodziejskiego. Po pierwsze, jest to aposto\u0142owanie w ub\xf3stwie, postach i wyrzeczeniu \u2013 \u015bw. Dominik chcia\u0142 wytr\u0105ci\u0107 argument przeciw nauce katolickiej, \u017ce nie jest ona wiarogodna, bo g\u0142osz\u0105 j\u0105 ludzie bogaci i syci. Po drugie, jest to aposto\u0142owanie w\u0119drowne, od wsi do wsi, od miasta do miasta, aby nie czeka\u0107 na ludzi szukaj\u0105cych pouczenia, ale samemu ich szuka\u0107. ","Wed\u0142ug \u015bw. Dominika s\u0142owo Bo\u017ce powinno si\u0119 g\u0142osi\u0107 ca\u0142ym sob\u0105. Postaw\u0119 t\u0119 potwierdza bardzo popularna w zakonie dewiza, kt\xf3ra wyra\u017ca sam\u0105 istot\u0119 duchowo\u015bci dominika\u0144skiej: naucza\u0107 innych tego, w czym jest si\u0119 samemu zakorzenionym poprzez kontemplacj\u0119."],founder:["\u015aw. Dominik Guzman, urodzi\u0142 si\u0119 ok. 1171 r. w hiszpa\u0144skiej Kastylii. Jako kap\u0142an by\u0142 kanonikiem w Osmie. W latach 1203 i 1205 wraz ze swoim biskupem i przyjacielem bra\u0142 udzia\u0142 w poselstwie do Danii i do Rzymu. Podczas drugiej podr\xf3\u017cy, id\u0105c przez po\u0142udniow\u0105 Francj\u0119, przy\u0142\u0105czyli si\u0119 do legat\xf3w papieskich, przys\u0142anych tutaj w celu nawracania heretyk\xf3w. Doradzali im zmian\u0119 stosowanych dotychczas metod na aposto\u0142owanie w ub\xf3stwie i aposto\u0142owanie w\u0119drowne. Legaci odjechali do innych obowi\u0105zk\xf3w, biskup Dydak umar\u0142, prac\u0119 za\u015b kontynuowa\u0142 Dominik oraz garstka jego przyjaci\xf3\u0142. To by\u0142o pocz\u0105tkiem zakonu, kt\xf3ry zosta\u0142 zatwierdzony w roku 1216. W tym momencie Dominik zdecydowa\u0142 si\u0119 na krok ze wszech miar ryzykowny: ca\u0142\u0105 wsp\xf3lnot\u0119, kt\xf3ra liczy\u0142a zaledwie siedemnastu braci, rozes\u0142a\u0142 na cztery strony \u015bwiata, aby g\u0142osili Ewangeli\u0119. \xd3wczesny Ko\u015bci\xf3\u0142 zaroi\u0142 si\u0119 od dominika\u0144skich klasztor\xf3w. Dominik zmar\u0142 6 sierpnia 1221 r. W roku 1234 papie\u017c Grzegorz IX zaliczy\u0142 go w poczet \u015bwi\u0119tych."],prayer:["Tradycyjna antyfona do \u015bw. Jacka *Ave florum*","Witaj, Kwiecie nad kwiaty, Jacku,\n    z wszystkich kwiat\xf3w najczystszy!\n    Witaj, Kamieniu drogocenny,\n    z wszystkich kamieni naj\u015bwietniejszy!\n    Witaj, Opiekunie wszystkich,\n    do Ciebie si\u0119 zwracamy!\n    Witaj, Mieszka\u0144cu niebios;\n    pospiesz troskliwie z modlitw\u0105!\n    O, Jacku naj\u015bwi\u0119tszy,\n    o, Wyznawco najs\u0142odszy!"],spirituality:["Wed\u0142ug Regu\u0142y \u015awieckich Zakonu Kaznodziejskiego g\u0142\xf3wnymi \u017ar\xf3d\u0142ami, z kt\xf3rych \u015bwieccy dominikanie czerpi\u0105 si\u0142\u0119 na drodze swojego powo\u0142ania, jednocze\u015bnie kontemplacyjnego i apostolskiego, s\u0105: s\u0142uchanie s\u0142owa Bo\u017cego i czytanie Pisma \u015bw., zw\u0142aszcza Nowego Testamentu; na ile to mo\u017cliwe codzienne celebrowanie liturgii i uczestnictwo w Ofierze Eucharystycznej; cz\u0119ste przyst\u0119powanie do sakramentu pojednania; celebrowanie liturgii godzin w \u0142\u0105czno\u015bci z ca\u0142\u0105 Rodzin\u0105 Dominika\u0144sk\u0105 oraz modlitwa osobista: rozmy\u015blanie, R\xf3\u017caniec itp.; nawr\xf3cenie serca w duchu i zgodnie z praktyk\u0105 pokuty ewangelicznej; ustawiczne studium prawdy objawionej i sta\u0142e rozwa\u017canie problem\xf3w wsp\xf3\u0142czesno\u015bci w \u015bwietle wiary; nabo\u017ce\u0144stwo do Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny wed\u0142ug tradycji Zakonu, jak r\xf3wnie\u017c do \u015bw. Dominika i \u015bw. Katarzyny Siene\u0144skiej; okresowe rekolekcje."]},ocarm:{orderName:"Karmelici",placeName:"Ko\u015bci\xf3\u0142 Nawiedzenia NMP",address:"ul. Karmelicka",location:{latitude:50.065167,longitude:19.931889},pin:{pinColor:"#825339",graphicColor:"#825339"},colors:["#825339","#ece9e2"],url:"https://krakow.karmelici.pl",history:["Ko\u015bci\xf3\u0142 karmelit\xf3w na Piasku jest sanktuarium, gdzie od wiek\xf3w czczony jest cudowny wizerunek Matki Bo\u017cej Piaskowej \u2013 Pani Krakowa. W kronikach czytamy, \u017ce \u201eKr\xf3lowa Jadwiga pod osobistym nadzorem i przy wsp\xf3\u0142udziale swego ma\u0142\u017conka [W\u0142adys\u0142awa Jagie\u0142\u0142y], wybudowa\u0142a poza murami Krakowa na Piasku ko\u015bci\xf3\u0142 i klasztor Nawiedzenia Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny. Przeznaczaj\u0105c go braciom zakonu \u017cebrz\u0105cego Naj\u015bwi\u0119tszej Marii Panny z G\xf3ry Karmelu\u201d. Dzi\u0119ki temu w 1397 r. pierwsi karmelici przybyli z Pragi do Krakowa.","W po\u0142owie XV w. na \u015bcianie zewn\u0119trznej ko\u015bcio\u0142a, nad bocznym wej\u015bciem nieznany malarz rozpocz\u0105\u0142 malowanie wizerunku Matki Bo\u017cej z Dzieci\u0105tkiem, \u201eaby przechodz\u0105cy i wychodz\u0105cy ludzie pok\u0142on czyni\u0105c Rodzicielce Bo\u017cej o Niej pami\u0119tali\u201d. Wkr\xf3tce Obraz Madonny Piaskowej zas\u0142yn\u0105\u0142 cudami. Dla ochrony wizerunku oraz modl\u0105cych si\u0119 przed nim ludzi kr\xf3lowa Bona rozpocz\u0119\u0142a budow\u0119 kaplicy."],relics:["W czasie Potopu Szwedzi spl\u0105drowali i zburzyli ko\u015bci\xf3\u0142, a nie mog\u0105c zniszczy\u0107 \u015bciany z Cudownym Wizerunkiem, zasypali j\u0105 gruzem. Pod gruzami Obraz przetrwa\u0142 do 1657 roku, kiedy to Krak\xf3w wyzwolono. Obecny klasztor powsta\u0142 w 2 po\u0142owie XVII w. i posiada barokowy wygl\u0105d.","Zwiedzaj\u0105cym udost\u0119pnione s\u0105 kru\u017cganki i przyleg\u0142e do nich pomieszczenia oraz w wyznaczone dni roku ogr\xf3d klasztorny. Kolebkowe sklepienia kru\u017cgank\xf3w pokrywaj\u0105 malowid\u0142a pochodz\u0105ce z po\u0142owy XVIII w. - 21 scen. Scena 22 powsta\u0142a pod koniec XIX w. i przedstawia koronacj\u0119 wizerunku Matki Bo\u017cej Piaskowej \u2013 Pani Krakowa w 1883 r. Ponadto na uwag\u0119 zas\u0142uguje o\u0142tarz ukszta\u0142towany ze splot\xf3w suchego akantu, a dedykowany karmelicie b\u0142. Frankusowi i Matce Bo\u017cej. Do kru\u017cgank\xf3w przylega przestronna klatka schodowa pochodz\u0105ca z 2 po\u0142. XVII w., prowadz\u0105ca do klasztoru, przypominaj\u0105ca kompozycj\u0105 przestrzenn\u0105 rozwi\u0105zania weneckie. Przy pode\u015bcie schod\xf3w znajduje si\u0119 pos\u0105g Madonny z Dzieci\u0105tkiem, ustawiony na postumencie, opatrzonym dat\u0105 1674 r."],facts:["Obraz Matki Bo\u017cej Piaskowej zosta\u0142 koronowany 8 wrze\u015bnia 1883 r. w dwusetn\u0105 rocznic\u0119 odsieczy wiede\u0144skiej. Korony zosta\u0142y zaprojektowane przez Jana Matejk\u0119 i maj\u0105 charakter g\u0142\u0119boko patriotyczny. Motywy do korony Maryi zosta\u0142y zaczerpni\u0119te z koron kr\xf3lewskich. Lilie nawi\u0105zuj\u0105 do korony Boles\u0142awa Chrobrego, \u0142uki diademu do korony Zygmunta Starego. W czasie konfederacji barskiej (1768\u20131772) wojska rosyjskie usi\u0142owa\u0142y zdoby\u0107 Krak\xf3w. Z wdzi\u0119czno\u015bci za ocalenie miasta Krakowianie umie\u015bcili kopi\u0119 obrazu Matki Bo\u017cej Piaskowej w Bramie Floria\u0144skiej.","Na zewn\u0119trznej \u015bcianie ko\u015bcio\u0142a od ulicy Garbarskiej znajduje si\u0119 kamie\u0144, na kt\xf3rym, wed\u0142ug podania, utrwalony jest \u015blad stopy \u015bw. Kr\xf3lowej Jadwigi. Legenda m\xf3wi, \u017ce podczas jednej z wizyt zdj\u0119\u0142a zabrudzony trzewik, aby da\u0107 go do oczyszczenia. W tym czasie wda\u0142a si\u0119 w rozmow\u0119 z jednym z kamieniarzy. Przej\u0119ta jego trudn\u0105 sytuacj\u0105 \u017cyciow\u0105, ofiarowa\u0142a mu cenny pier\u015bcie\u0144. Gdy odesz\u0142a, robotnik zauwa\u017cy\u0142, \u017ce kr\xf3lowa pozostawi\u0142a \u015blad stopy zaznaczony wapnem na kamieniu. Przysz\u0142a mu wtedy do g\u0142owy my\u015bl, by odku\u0107 \xf3w \u015blad w kamieniu."],order:["Wed\u0142ug \u017ar\xf3de\u0142 historycznych zakon karmelita\u0144ski powsta\u0142 w XII w., a dok\u0142adnej daty nie da si\u0119 ustali\u0107. Po zdobyciu Jerozolimy wielu przybysz\xf3w z Europy zacz\u0119\u0142o nap\u0142ywa\u0107 do Palestyny, a s\u0142ysz\u0105c o \u015bwi\u0119to\u015bci G\xf3ry Karmel, niekt\xf3rzy z nich: rycerze, pielgrzymi, pokutnicy do\u0142\u0105czali si\u0119 do mieszkaj\u0105cych tam pustelnik\xf3w daj\u0105c pocz\u0105tki organizacji Zakonu. Na pocz\u0105tku XIII w. pustelnicy z Karmelu poprosili \u015bw. Alberta, \u0142aci\u0144skiego patriarch\u0119 Jerozolimy, aby da\u0142 im Regu\u0142\u0119 post\u0119powania zgodn\u0105 ze sposobem \u017cycia, kt\xf3ry dotychczas prowadzili. Regu\u0142a, zwana te\u017c \u201eformu\u0142\u0105 \u017cycia\u201d, sta\u0142a si\u0119 zacz\u0105tkiem Regu\u0142y karmelita\u0144skiej. Zosta\u0142a zatwierdzona przez papie\u017ca Honoriusza III w 1226 r., a p\xf3\u017aniej, gdy Zakon przeni\xf3s\u0142 si\u0119 do Europy, adoptowana do nowych warunk\xf3w przez papie\u017ca Innocentego IV w 1247 r. W XVI w. w wyniku reformy \u015bw. Teresy od Jezusa i \u015bw. Jana od Krzy\u017ca powsta\u0142a druga ga\u0142\u0105\u017a Karmelit\xf3w Bosych.","Has\u0142o Zakonu Braci Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny z G\xf3ry Karmel nawi\u0105zuje do 1 Krl 19, 10: \u201e\u017barliwo\u015bci\u0105 rozpali\u0142em si\u0119 o chwa\u0142\u0119 Boga Zast\u0119p\xf3w\u201d."],founder:["W pismach Zakonu z ko\u0144ca XIII w. o za\u0142o\u017cycielu wspomina si\u0119 co nast\u0119puje: \u201ePoniewa\u017c niekt\xf3rzy m\u0142odzi bracia naszego zakonu nie wiedz\u0105, jak zgodnie z prawd\u0105 odpowiedzie\u0107 tym, kt\xf3rzy pytaj\u0105 przez kogo, kiedy i jak zacz\u0105\u0142 si\u0119 nasz zakon, chcemy da\u0107 im pisemn\u0105 odpowied\u017a w tym wzgl\u0119dzie.","Orzekamy, daj\u0105c \u015bwiadectwo prawdzie, i\u017c od czas\xf3w prorok\xf3w Eliasza i Elizeusza, kt\xf3rzy pobo\u017cnie \u017cyli na g\xf3rze Karmel, \u015bwieci ojcowie, czy to w Starym, czy Nowym Testamencie, kt\xf3rzy byli mi\u0142o\u015bnikami samotno\u015bci tej\u017ce g\xf3ry dla kontemplacji niebia\u0144skich rzeczy, \u017cyli tam bez w\u0105tpienia chwalebnie w pobli\u017cu \u017ar\xf3d\u0142a Eliasza w nieustannej \u015bwi\u0119tej pokucie, przynosz\u0105c owoce u\u015bwi\u0119cenia. Ich nast\u0119pcy w czasach Innocentego III zebrali si\u0119 w kolegium. Patriarcha Ko\u015bcio\u0142a Jerozolimskiego Albert zatwierdzi\u0142 ich Regu\u0142\u0119. Papie\u017c Honoriusz, nast\u0119pca Innocentego, jak i wielu ich nast\u0119pc\xf3w zatwierdzili nasz zakon i potwierdzili go bullami. Poprzez nasz\u0105 profesj\u0119 my, ich na\u015bladowcy a\u017c po dzi\u015b dzie\u0144, s\u0142u\u017cymy Panu na ca\u0142ym \u015bwiecie\u201d."],prayer:["Staro\u017cytny hymn karmelita\u0144ski Flor Carmeli","Kwiecie Karmelu, \n    P\u0142odna Winnico, \n    tylko Ty jeste\u015b, \n    splendorze Nieba, \n    Wieczn\u0105 Dziewic\u0105.","O Matko cicha, \n    pi\u0119kna jak zorza \n    dla karmelit\xf3w \n    b\u0105d\u017a wspomo\u017ceniem, \n    O Gwiazdo Morza.","Korzeniu Jessego, \n    Owoc rodz\u0105ca, \n    na wieczno\u015b\u0107 z Tob\u0105 \n    pozw\xf3l nam zosta\u0107, \n    O Kochaj\u0105ca.","Lilio z\u0142ocista, \n    w\u015br\xf3d cierni l\u015bni\u0105ca, \n    o\u015bwie\u0107 my\u015bl nasz\u0105, \n    prosimy Ciebie, \n    Wspomagaj\u0105ca.","Tarczo obronna \n    z wrogiem walcz\u0105cych \n    utwierdzaj w boju, \n    dodawaj si\u0142y \n    Szkaplerz nosz\u0105cym.","Gdy s\u0105 niepewni, \n    dodaj im mocy; \n    a gdy nieszcz\u0119\u015bcie \n    chce ich ogarn\u0105\u0107, \n    udziel im pomocy.","O Matko s\u0142odka, \n    Karmelu Pani, \n    rado\u015bci\u0105 Twoj\u0105 \n    nape\u0142nij serca \n    dane Ci w dani.","Raju nieba \n    klucz trzymaj\u0105ca \n    spraw niech dojdziemy \n    tam gdzie Ty - z Synem \u2013 \n    trwasz kr\xf3luj\u0105ca. Amen"],spirituality:["Wed\u0142ug Katalogu \u015awi\u0119tych Karmelita\u0144skich, ok. 1251 r. prze\u0142o\u017cony generalny karmelit\xf3w, Szymon Stock mia\u0142 wizj\u0119 Naj\u015bwi\u0119tszej Dziewicy, kt\xf3ra poda\u0142a mu szkaplerz zapewniaj\u0105c, \u017ce wszyscy, kt\xf3rzy b\u0119d\u0105 go pobo\u017cnie nosi\u0107, dost\u0105pi\u0105 zbawienia. R\xf3wnie\u017c Jan XXII mia\u0142 mie\u0107 wizj\u0119 Maryi, kt\xf3ra obieca\u0142a mu osobist\u0105 opiek\u0119 za pomoc, kt\xf3rej udzieli karmelitom. Wed\u0142ug tradycji wyda\u0142 on Bull\u0119 Sobotni\u0105 (3 marca 1322), potwierdzaj\u0105c\u0105 obietnic\u0119 Maryi uwolnienia od czy\u015b\u0107ca w pierwsz\u0105 sobot\u0119 po \u015bmierci ka\u017cdego, kto w spos\xf3b godny b\u0119dzie nosi\u0142 szkaplerz.","Osoby \u015bwieckie przez przyj\u0119cie szkaplerza, symbol maryjnego habitu i zapisanie si\u0119 do Rodziny Karmelu uczestnicz\u0105 w duchowo\u015bci i przywilejach zakonu karmelita\u0144skiego."]},ofm:{orderName:"Reformaci",placeName:"Ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw. Kazimierza Kr\xf3lewicza",address:"ul. Reformacka",location:{latitude:50.064889,longitude:19.936306},pin:{pinColor:"#1e1c1b",graphicColor:"#1e1c1b"},colors:["#1e1c1b","#fff"],url:"https://misjeofm.nazwa.pl/r4/",history:["Pierwsza plac\xf3wka Reformat\xf3w znajdowa\u0142a si\u0119 w pobli\u017cu mur\xf3w obronnych Krakowa. Zakonnicy osiedlili si\u0119 tam w roku 1625 na placu, kt\xf3ry dla nich naby\u0142a Krystyna Grochowska. Kr\xf3lowie Zygmunt III, a nast\u0119pnie W\u0142adys\u0142aw IV wydali dyplomy zatwierdzaj\u0105ce fundacj\u0119 klasztoru i ko\u015bcio\u0142a pw. \u015bw. Kazimierza. W roku 1640 ko\u015bci\xf3\u0142 ca\u0142kowicie uko\u0144czono. W roku 1655 Stefan Czarnecki, dow\xf3dca wojsk polskich, przygotowuj\u0105c Krak\xf3w do obrony w czasie obl\u0119\u017cenia Szwed\xf3w, nakaza\u0142 spali\u0107 przedmie\u015bcia Krakowa, w\xf3wczas sp\u0142on\u0105\u0142 ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw. Kazimierza i klasztor Reformat\xf3w. Po zako\u0144czeniu dzia\u0142a\u0144 wojennych zakonnicy podj\u0119li starania o now\u0105 fundacj\u0119, tym razem w obr\u0119bie mur\xf3w miejskich. Magistrat krakowski nie by\u0142 sk\u0142onny do wyra\u017cenia zgody, zakonnicy mieli jednak za sob\u0105 poparcie kr\xf3la Jana Kazimierza. W 1666 r. bp Miko\u0142aj Oborski, sufragan krakowski, po\u0142o\u017cy\u0142 kamie\u0144 w\u0119gielny pod budow\u0119 \u015bwi\u0105tyni, a 6 lat p\xf3\u017aniej dokona\u0142 jej konsekracji.","W 1901 r. po prawej stronie nawy dobudowano kaplic\u0119 dla \u0142askami s\u0142yn\u0105cego obrazu Pana Jezusa Mi\u0142osiernego."],relics:["W g\u0142\xf3wnym o\u0142tarzu znajduje si\u0119 rze\u017abiony Krucyfiks, pochodz\u0105cy z po\u0142owy XVII w. O\u0142tarze boczne wykonano w latach 1745-57. Najstarszymi z zachowanych obraz\xf3w s\u0105: obraz Pana Jezusa Mi\u0142osiernego w kaplicy i obraz Matki Bo\u017cej \u0141askawej w o\u0142tarzu bocznym. Najwy\u017cej pod wzgl\u0119dem artystycznym oceniany jest obraz \u015bw. Kazimierza, z ok. 1670r. Cennym zabytkiem jest r\xf3wnie\u017c rze\u017abiona w ko\u015bci s\u0142oniowej figurka Matki Bo\u017cej z Dzieci\u0105tkiem z ok. 1370 r.","Ko\u015bci\xf3\u0142 wzniesiony razem z klasztorem powtarza\u0142 typowy model \u015bwi\u0105tyni reformackiej, jednonawowej, bezwie\u017cowej, z w\u0119\u017cszym i ni\u017cszym prezbiterium. Zabudowania klasztorne zosta\u0142y przebudowane i podwy\u017cszone o jedno pi\u0119tro w XVIII i XX w. tworz\u0105 tradycyjny czworobok, zbudowany wok\xf3\u0142 wewn\u0119trznego wirydarza ze studni\u0105 po\u015brodku."],facts:["W podziemiach pod ko\u015bcio\u0142em znajduj\u0105 si\u0119 krypty, gdzie w latach 1672-1870 dokonywano poch\xf3wk\xf3w zmar\u0142ych. Z bada\u0144 wynika, \u017ce zosta\u0142o w nich pochowanych ok. 1000 os\xf3b, z tego 230 to zakonnicy. Do dzi\u015b, dzi\u0119ki specyficznemu mikroklimatowi, zachowa\u0142o si\u0119 50 trumien ze zmumifikowanymi zw\u0142okami."],order:["Reformaci to jedna z ga\u0142\u0119zi franciszkan\xf3w, wyodr\u0119bniona w latach 20. i 30. XVI w. z obserwant\xf3w, w Polsce znanych jako bernardyni. Wtedy to cz\u0119\u015b\u0107 zakonnik\xf3w, w odr\xf3\u017cnieniu od obserwant\xf3w, pragn\u0119\u0142a jeszcze wierniej zachowywa\u0107 pierwotn\u0105 Regu\u0142\u0119 \u015bw. Franciszka. W 1897 roku papie\u017c Leon XIII po\u0142\u0105czy\u0142 reformat\xf3w i bernardyn\xf3w (obserwant\xf3w), w jedno zgromadzenie Braci Mniejszych."],founder:["\u015aw. Franciszek urodzi\u0142 si\u0119 w 1181 lub w 1182 r. i pochodzi\u0142 z Asy\u017cu. Od 1208 r, pod wp\u0142ywem s\u0142\xf3w Ewangelii postanowi\u0142 g\u0142osi\u0107 S\u0142owo Bo\u017ce, nawo\u0142uj\u0105c mieszka\u0144c\xf3w Asy\u017cu do pokuty i nawr\xf3cenia. Ta dzia\u0142alno\u015b\u0107 spowodowa\u0142a, \u017ce do Franciszka zacz\u0119li do\u0142\u0105cza\u0107 inni m\u0142odzi m\u0119\u017cczy\u017ani, tworz\u0105c pierwsz\u0105 wsp\xf3lnot\u0119 Na dwa lata przed \u015bmierci\u0105 w 1226 r. \u015bw. Franciszek otrzyma\u0142 na swoim ciele \u015bwi\u0119te znaki m\u0119ki Jezusa Chrystusa tzw. stygmaty.","W swoim testamencie wyzna\u0142: \u201eMnie, bratu Franciszkowi, Pan da\u0142 tak rozpocz\u0105\u0107 \u017cycie pokuty: gdy by\u0142em w grzechach, widok tr\u0119dowatych wydawa\u0142 mi si\u0119 bardzo przykry. I Pan sam wprowadzi\u0142 mnie mi\u0119dzy nich i okazywa\u0142em im mi\u0142osierdzie\u201d. A ko\u0144czy: \u201eI ktokolwiek to zachowa, niech w niebie b\u0119dzie nape\u0142niony b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem Ojca najwy\u017cszego, a na ziemi b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem umi\u0142owanego Syna Jego z Naj\u015bwi\u0119tszym Duchem Pocieszycielem i ze wszystkimi mocami niebios, i ze wszystkimi \u015bwi\u0119tymi\u201d."],prayer:["Modlitwa do \u015bw. Kazimierza","Ksi\u0105\u017c\u0119 niez\u0142omny, \u015bwi\u0119ty Kazimierzu,\n    Kr\xf3lewski synu i chlubo ojczyzny,\n    Jeste\u015b jak gwiazda, kt\xf3ra zaja\u015bnia\u0142a\n    Nad nasz\u0105 ziemi\u0105.","\u017byj\u0105c na \u015bwiecie, ale nie dla \u015bwiata,\n    Wybra\u0142e\u015b drog\u0119 pokornej mi\u0142o\u015bci\n    Wiedz\u0105c, \u017ce tylko w Bogu jest wesele\n    I pe\u0142nia szcz\u0119\u015bcia.","Jak\u017ce jest trudno wzgardzi\u0107 zaszczytami\n    I w g\u0142\u0119bi serca pozosta\u0107 ubogim;\n    Jak\u017ce nie\u0142atwo w\u015br\xf3d m\u0142odo\u015bci pokus\n    Zachowa\u0107 czysto\u015b\u0107!","Naucz nas, ksi\u0105\u017c\u0119, szuka\u0107 woli Pana\n    I czu\u0142\u0105 matk\u0119 znajdowa\u0107 w Maryi;\n    Ona niech raczy oba twe narody\n    Ogarn\u0105\u0107 p\u0142aszczem.","M\xf3dl si\u0119 za nami, \u015bwi\u0119ty kr\xf3lewiczu,\n    Bo chcemy z tob\u0105 w niebieskiej ojczy\u017anie\n    Pie\u015bni\u0105 wdzi\u0119czno\u015bci wielbi\u0107 Boga w Tr\xf3jcy\n    Przez wszystkie wieki. Amen."],spirituality:["Spu\u015bcizn\u0105 \u015bw. Franciszka jak\u0105 pozostawi\u0142 ludziom \u017cyj\u0105cym w \u015bwiecie, tak m\u0119\u017cczyznom, jak i kobietom, jest przede wszystkim List do wiernych, kt\xf3ry rozpoczyna si\u0119 od s\u0142\xf3w:","Wszystkim chrze\u015bcijanom - \u017cyj\u0105cym w zakonie, duchownym i \u015bwieckim, m\u0119\u017cczyznom i kobietom, wszystkim, kt\xf3rzy mieszkaj\u0105 na ca\u0142ym \u015bwiecie, brat Franciszek, s\u0142uga ich i poddany, sk\u0142ada wyrazy czci i uszanowania oraz \u017cyczy prawdziwego pokoju z nieba i szczerej mi\u0142o\u015bci w Panu.","B\u0119d\u0105c s\u0142ug\u0105 wszystkich, mam obowi\u0105zek s\u0142u\u017cy\u0107 wszystkim i udziela\u0107 wonnych s\u0142\xf3w mojego Pana. [\u2026]","Nast\u0119pnie \u015bw. Franciszek przekazuje swoje or\u0119dzie dla \u015bwieckich, kt\xf3re mo\u017cemy stre\u015bci\u0107 do poni\u017cszych zach\u0119t duchowych: mi\u0142o\u015bci Boga nade wszystko; mi\u0142o\u015bci cz\u0142owieka ze wzgl\u0119du na Niego; modlitwy i uwielbienia; spowiedzi ze wszystkich grzech\xf3w i czynienia pokuty; by\u0107 pokornymi, pos\u0142usznymi i czystymi."]},ofmconv:{orderName:"Franciszkanie",placeName:"Ko\u015bci\xf3\u0142 \u015bw. Franciszka z Asy\u017cu",address:"pl. Wszystkich \u015awi\u0119tych",location:{latitude:50.059222,longitude:19.936111},pin:{pinColor:"#b78850",graphicColor:"#b78850"},colors:["#b78850","#42382b","#fff"],url:"http://franciszkanska.pl/",history:["Franciszkanie osiedlili si\u0119 w Krakowie w 1237 r. Zgod\u0119 wyrazi\u0142 biskup Wis\u0142aw, a kapitu\u0142a krakowska podarowa\u0142a teren pod budow\u0119. Biskup pozwoli\u0142 na utworzenie o\u015brodka duszpasterskiego i z ofiar sk\u0142adanych przez wiernych zosta\u0142 zbudowany ko\u015bci\xf3\u0142 i klasztor. Jest to jedyny klasztor na ziemiach polskich, kt\xf3ry nieprzerwanie istnieje do naszych czas\xf3w. W 1277 r. franciszkanie uzyskali od ksi\u0119\u017cej Kingi nowy teren i wtedy powsta\u0142a idea asymetrycznego, dwunawowego korpusu ko\u015bcio\u0142a. Ta druga nawa, zbudowana po stronie p\xf3\u0142nocnej, tej samej d\u0142ugo\u015bci co nawa g\u0142\xf3wna, poza wschodni\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105, pokrywa si\u0119 z dzisiejsz\u0105 kaplic\u0105 M\u0119ki Pa\u0144skiej. W pierwszej po\u0142owie XV w. przed\u0142u\u017cono w kierunku wschodnim prezbiterium i zamkni\u0119to je tr\xf3jboczn\u0105 absyd\u0105. W tym samym czasie zosta\u0142y zbudowane kru\u017cganki, g\u0142\xf3wnie dla procesji eucharystycznych. Po\u0142\u0105czy\u0142y one kaplice i budynki klasztorne w jedn\u0105 ca\u0142o\u015b\u0107. Kru\u017cganki przyci\u0105gaj\u0105 uwag\u0119 freskami z XV w., w\u015br\xf3d kt\xf3rych unikalna jest tzw. T\u0142ocznia Mistyczna, a tak\u017ce bogata seri\u0105 portret\xf3w biskup\xf3w krakowskich."],relics:["W 1895 r., wschodnia cz\u0119\u015b\u0107 ko\u015bcio\u0142a otrzyma\u0142a polichromi\u0119 Stanis\u0142awa Wyspia\u0144skiego, g\u0142\xf3wnie o motywach ro\u015blinnych. Wyspia\u0144ski jest r\xf3wnie\u017c autorem projektu wspania\u0142ych witra\u017cy, kt\xf3re zosta\u0142y wykonane w Insbrucku w latach 1899-1904. Wszystkie zachwycaj\u0105, ale wyr\xf3\u017cnia si\u0119 pot\u0119\u017cny obraz Boga Ojca w chwili stwarzania \u015bwiata, umieszczony nad ch\xf3rem ko\u015bcielnym. W latach 1904-1905, Tadeusz Popiel wykona\u0142 polichromi\u0119 pozosta\u0142ej cz\u0119\u015bci ko\u015bcio\u0142a.","Z ko\u015bcio\u0142em s\u0105 z\u0142\u0105czone trzy kaplice: Pierwsza, b\u0142. Salomei z jej relikwiami. Drug\u0105 jest kaplica M\u0119ki Pa\u0144skiej. Przy niej istnieje Arcybractwo o tej samej nazwie. Znajduje si\u0119 w niej r\xf3wnie\u017c sarkofag z relikwiami b\u0142. Anieli Salawy, beatyfikowanej przez Jana Paw\u0142a II w 1991 r. Trzecia kaplica Matki Bo\u017cej Bolesnej, zosta\u0142a utworzona z p\xf3\u0142nocnego ramienia XV-wiecznych kru\u017cgank\xf3w, z zachowanym gotyckim \u017cebrowaniem sklepienia. W kaplicy znajduje si\u0119 cudowny obraz Sm\u0119tnej Dobrodziejki Krakowa z pierwszej po\u0142owy XV w."],facts:["W Bazylice znajduj\u0105 si\u0119 groby dw\xf3ch b\u0142ogos\u0142awionych: ksi\u0119\u017cnej i klaryski, b\u0142. Salomei oraz s\u0142u\u017c\u0105cej i tercjarki b\u0142. Aniely Salawy. Ponadto gr\xf3b ksi\u0119cia Boles\u0142awa Wstydliwego za kt\xf3rego rz\u0105d\xf3w nast\u0105pi\u0142a lokata miasta.","Przysz\u0142y kr\xf3l W\u0142adys\u0142aw \u0141okietek w przebraniu franciszkanina z pomoc\u0105 braci uciek\u0142 z miasta przed wojskami Henryka Probusa.","Cz\u0119stym go\u015bciem w klasztorze by\u0142a kr\xf3lowa Jadwiga.","Witra\u017ce i freski Stanis\u0142awa Wyspia\u0144skiego czyni\u0105 ko\u015bci\xf3\u0142 jednym z najpi\u0119kniejszych w Krakowie.","W klasztorze krakowskim pracowa\u0142 \u015bw. Maksymilian Maria Kolbe i tu rozpocz\u0105\u0142 wydawanie Rycerza Niepokalanej.","W czasie okupacji niemieckiej, po umieszczeniu na Wawelu rezydencji Generalnego Gubernatora, Katedra Wawelska zosta\u0142a zamkni\u0119ta, i wtedy bazylika \u015bw. Franciszka s\u0142u\u017cy\u0142a biskupom krakowskim za miejsce sprawowania liturgii.","Bardzo cz\u0119sto modli\u0142 si\u0119 tutaj kard. Karol Wojty\u0142a."],order:["W 1217 roku \u015bw. Franciszek zwo\u0142uje do Porcjunkuli pierwsz\u0105 kapitu\u0142\u0119 braci, kt\xf3ra gromadzi ok. 5 tysi\u0119cy zakonnik\xf3w. W 1223 r. papie\u017c Honoriusz III ostatecznie zatwierdza u\u0142o\u017con\u0105 przez Franciszka Regu\u0142\u0119 \u017cycia zakonnik\xf3w.","Zakon Braci Mniejszych zaliczany jest do g\u0142\xf3wnego nurtu si\u0119gaj\u0105cego pocz\u0105tk\xf3w zakonu - \u015bw. Franciszka i jego pierwszych towarzyszy. Okre\u015blenie \u201ekonwentualni\u201d pochodzi z j. \u0142aci\u0144skiego i oznacza \u201ewsp\xf3lnot\u0119\u201d. T\u0142umaczy on spos\xf3b \u017cycia i prowadzenie dzia\u0142alno\u015bci w oparciu o priorytet \u017cycia we wsp\xf3lnocie klasztornej. Cech\u0105 charakterystyczn\u0105 tego zakonu jest prowadzenie apostolstwa i duszpasterstwa przez du\u017ce wsp\xf3lnoty, g\u0142\xf3wnie w miastach."],founder:["\u015aw. Franciszek urodzi\u0142 si\u0119 w 1181 lub w 1182 r. jako Jan Bernardone w jednym z mniejszych miast w\u0142oskich \u2013 Asy\u017cu. \u201ePrawie do 25 roku \u017cycia wraz z r\xf3wie\u015bnikami brn\u0105\u0142 w pr\xf3\u017cno\u015bci, a w pogoni za pr\xf3\u017cn\u0105 chwa\u0142\u0105, nie da\u0142 si\u0119 nikomu prze\u015bcign\u0105\u0107 w \u017cartach, w krotochwilach, w piosenkach, w pi\u0119knych strojach\u201d.","Walczy\u0142 w wojnie mi\u0119dzy Perugi\u0105 i Asy\u017cem, po kt\xf3rej trafi\u0142 do niewoli. Po roku wr\xf3ci\u0142 do Asy\u017cu bardzo chory i prze\u017cy\u0142 pocz\u0105tki duchowego nawr\xf3cenia. Zrezygnowa\u0142 z poszukiwania s\u0142awy rycerskiej i rozpocz\u0105\u0142 drog\u0119 duchow\u0105.","24 lutego 1208 r. pod wp\u0142ywem s\u0142\xf3w Ewangelii postanowi\u0142 g\u0142osi\u0107 S\u0142owo Bo\u017ce, nawo\u0142uj\u0105c mieszka\u0144c\xf3w Asy\u017cu do pokuty i nawr\xf3cenia. Ta dzia\u0142alno\u015b\u0107 spowodowa\u0142a, \u017ce do Franciszka zacz\u0119li do\u0142\u0105cza\u0107 inni m\u0142odzi m\u0119\u017cczy\u017ani, tworz\u0105c pierwsz\u0105 wsp\xf3lnot\u0119 Pokutnik\xf3w z Asy\u017cu. Papie\u017c Innocenty III zatwierdzi\u0142 ich spos\xf3b \u017cycia.","Franciszek podczas modlitwy w ruinach ko\u015bci\xf3\u0142ka \u015bw. Damiana us\u0142ysza\u0142 s\u0142owa: \u201eFranciszku, id\u017a i napraw m\xf3j Dom, kt\xf3ry, jak widzisz, ca\u0142y ulega zniszczeniu\u201d. Od tego momentu \u015awi\u0119ty w\u0142asnymi r\u0119koma z wy\u017cebranych materia\u0142\xf3w wyremontowa\u0142 5 ma\u0142ych ko\u015bci\xf3\u0142k\xf3w, a praca fizyczna sta\u0142a si\u0119 dla niego form\u0105 mi\u0142o\u015bci Boga. Ale jak si\u0119 okaza\u0142o nie tyle chodzi\u0142o o ko\u015bcielne budynki, a o Wsp\xf3lnot\u0119 Ko\u015bcio\u0142a. Na dwa lata przed \u015bmierci\u0105 w 1226 r. \u015bw. Franciszek otrzyma\u0142 na swoim ciele \u015bwi\u0119te znaki m\u0119ki Jezusa Chrystusa tzw. stygmaty."],prayer:["Modlitwa \u015bw. Franciszka w intencji pokoju","Dobry Panie, uczy\u0144 z nas narz\u0119dzia Twego pokoju;\n    aby\u015bmy siali mi\u0142o\u015b\u0107, tam gdzie panuje nienawi\u015b\u0107;\n    wybaczenie, tam gdzie panuje zw\u0105tpienie;\n    nadziej\u0119, tam gdzie panuje rozpacz;\n    \u015bwiat\u0142o, tam gdzie panuje mrok;\n    rado\u015b\u0107, tam gdzie panuje smutek.","Spraw, aby\u015bmy mogli\n    nie tyle szuka\u0107 pociechy, co pociech\u0119 dawa\u0107;\n    nie tyle szuka\u0107 zrozumienia, co rozumie\u0107;\n    nie tyle szuka\u0107 mi\u0142o\u015bci, co kocha\u0107;","albowiem daj\u0105c \u2013 otrzymujemy;\n    wybaczaj\u0105c \u2013 zyskujemy przebaczenie;\n    a umieraj\u0105c, rodzimy si\u0119 do wiecznego \u017cycia.","Przez Chrystusa, Pana naszego, Amen."],spirituality:["Z Homilii papie\u017ca Franciszka o \u015bw. Franciszku: \u201eCzego \u015bwiadkiem jest Franciszek dla nas, dzisiaj? Co nam m\xf3wi, nie s\u0142owami \u2013 to \u0142atwe \u2013 ale swoim \u017cyciem?\u201d","Pierwsz\u0105 rzecz\u0105, faktem podstawowym o jakim nam \u015bwiadczy jest to, \u017ce bycie chrze\u015bcijaninem jest \u017cyciodajn\u0105 relacj\u0105 z osob\u0105 Jezusa, jest przyobleczeniem si\u0119 w Niego, jest upodobnienie si\u0119 do Niego.","Sk\u0105d zaczyna si\u0119 droga Franciszka ku Chrystusowi? Wychodzi ona od spojrzenia Jezusa na krzy\u017cu. Pozwoli\u0107, aby On na nas patrzy\u0142 w chwili, kiedy oddaje za nas swoje \u017cycie i poci\u0105ga nas do Siebie. Franciszek prze\u017cy\u0142 to do\u015bwiadczenie w spos\xf3b szczeg\xf3lny w ko\u015bciele \u015bwi\u0119tego Damiana, modl\u0105c si\u0119 przed krucyfiksem, kt\xf3ry i ja b\u0119d\u0119 dzi\u015b m\xf3g\u0142 uczci\u0107. Na tym krzy\u017cu Jezus nie wydaje si\u0119 martwy, lecz \u017cywy! Krew wyp\u0142ywa z ran r\u0105k, st\xf3p i boku, ale owa krew wyra\u017ca \u017cycie. Jezus nie ma oczy zamkni\u0119tych, lecz otwarte, szeroko otwarte: jest to spojrzenie, kt\xf3re przemawia do serca. A Ukrzy\u017cowany nie m\xf3wi nam o pora\u017cce, o niepowodzeniu. Paradoksalnie m\xf3wi nam o \u015bmierci, kt\xf3ra jest \u017cyciem, kt\xf3ra rodzi \u017cycie, poniewa\u017c m\xf3wi nam o mi\u0142o\u015bci, poniewa\u017c jest mi\u0142o\u015bci\u0105 Boga wcielonego, a mi\u0142o\u015b\u0107 nie umiera, wr\u0119cz przeciwnie \u2013 zwyci\u0119\u017ca z\u0142o i \u015bmier\u0107."]},ofmcap:{orderName:"Kapucyni",placeName:"Ko\u015bci\xf3\u0142 Zwiastowania NMP",address:"ul. Loreta\u0144ska",location:{latitude:50.061944,longitude:19.93},pin:{graphicColor:"#5f3d29",pinColor:"#5f3d29"},colors:["#5f3d29","#3a2418"],url:"https://krakow.kapucyni.pl/",history:["Bezpo\u015brednio po swojej elekcji Jan III Sobieski, w 1674 r., za przyk\u0142adem Zygmunta II i W\u0142adys\u0142awa IV zwr\xf3ci\u0142 si\u0119 do papie\u017ca Klemensa X z pro\u015bb\u0105 o udzielenie pozwolenia kapucynom na przybycie do Polski. Do Krakowa, ju\u017c na sta\u0142y pobyt, kapucyni przybyli w 1695 r.","Ko\u015bci\xf3\u0142 wybudowany na prze\u0142omie XVII/XVIII w. w stylu baroku toska\u0144skiego przypomina tradycyjne w\u0142oskie \u015bwi\u0105tynie kapucy\u0144skie wznoszone obok klasztor\xf3w. Ka\u017cda nowa fundacja kapucy\u0144ska by\u0142a w zasadzie wznoszona wed\u0142ug tradycyjnego planu. \u015awi\u0105tynia by\u0142a wi\u0119c jednonawowa z dwoma bocznymi kaplicami. Za o\u0142tarzem g\u0142\xf3wnym usytuowano ch\xf3r zakonny. G\u0142adkie \u015bciany i beczkowe sklepienie z ma\u0142ymi oknami tworzy\u0142y odpowiedni nastr\xf3j do modlitwy.","Po zako\u0144czeniu budowy ko\u015bcio\u0142a i klasztoru kapucyn\xf3w z woli fundatora, Wojciecha Dembi\u0144skiego powsta\u0142a kolejna \u015bwi\u0105tynia, tym razem po\u015bwi\u0119con\u0105 Matce Bo\u017cej Loreta\u0144skiej. \u015awi\u0105tynia mia\u0142a spe\u0142nia\u0107 rol\u0119 rodowej kaplicy, a w podziemiach zaplanowano krypty dla zmar\u0142ych z rodziny. Loret zlokalizowano pomi\u0119dzy klasztorem a pa\u0142acykiem fundatora."],relics:["Najcenniejsze zabytki to Kabinet Jana III Sobieskiego (sepet) - ozdobny mebel z rzymskiej pracowni Giacomo Hermana podarowany prawdopodobnie przez papie\u017ca Innocentego XI kr\xf3lowi Janowi III po bitwie wiede\u0144skiej w dow\xf3d uznania za zas\u0142ugi dla chrze\u015bcija\u0144skiego \u015bwiata. Ofiarowany kapucynom do kaplicy Domu Loreta\u0144skiego przez jego syna Jakuba Sobieskiego od 1733 r. pe\u0142ni swe sakralne funkcje.","Ostatni obraz namalowany przez Szymona Czechowicza w 1775 r. Dzie\u0142o jest przyk\u0142adem przemiany baroku w klasycyzm, kt\xf3ry w tym okresie rodzi si\u0119 na nowo. Obraz ilustruje podanie zwi\u0105zane z odnalezieniem grobu \u015bw. Franciszka.","Obraz Jezusa Mi\u0142osiernego namalowany przez Alfreda Hy\u0142\u0119. T\u0142o u do\u0142u obrazu przedstawia p\u0142on\u0105c\u0105 Warszaw\u0119, obraz bowiem by\u0142 malowany z ko\u0144cem 1944 r. jako wotum za ocalenie \u017cycia przez wysiedlonych mieszka\u0144c\xf3w stolicy po Powstaniu Warszawskim, kt\xf3rzy znale\u017ali schronienie w krakowskim klasztorze kapucyn\xf3w."],facts:["24 marca 1974 r. mia\u0142a miejsce w Domku Loreta\u0144skim uroczysto\u015b\u0107, kt\xf3ra konwentowi kapucyn\xf3w nada\u0142a najwi\u0119kszy rozg\u0142os. Wodzowie Insurekcji, gen. Tadeusz Ko\u015bciuszko i gen. J\xf3zef Wodzicki wraz ze swym sztabem, udali si\u0119 tego dnia wczesnym rankiem do Loretu na Msz\u0119 \u015bw. Po jej zako\u0144czeniu obecni w Lorecie oficerowie, za przyk\u0142adem gen. Ko\u015bciuszki, z wyci\u0105gni\u0119tymi pa\u0142aszami z\u0142o\u017cyli przysi\u0119g\u0119 po\u015bwi\u0119cenia \u017cycia za wiar\u0119 i ojczyzn\u0119. Wydarzenie to upami\u0119tania tablica w posadzce Kaplicy Loreta\u0144skiej oraz tablica na \u015bcianie zewn\u0119trznej Loretu.","W ko\u015bciele na lewo od g\u0142\xf3wnego o\u0142tarza, w bocznym filarze, zachowa\u0142a si\u0119 kula armatnia, kt\xf3ra wpad\u0142a do prezbiterium w trakcie walk konfederat\xf3w barskich z wojskami rosyjskim i utkwi\u0142a w \u015bcianie. Do dzisiaj przypomina o zrywie Polak\xf3w z 1768 r. i o umi\u0142owaniu wolno\u015bci, dla kt\xf3rej kapucyni na r\xf3wni z narodem ponie\u015bli tak wielkie ofiary.","To w Domku Loreta\u0144skim 25 sierpnia 1887 r. przyj\u0105\u0142 habit franciszka\u0144ski \u015bw. Brat Albert Chmielowski."],order:["Zakon Kapucyn\xf3w jest cz\u0119\u015bci\u0105 rodziny zakon\xf3w franciszka\u0144skich. Powsta\u0142 na mocy wydanej przez papie\u017ca Klemensa VII w 1528 r. bulli *Religionis zelus*, w kt\xf3rej pozwoli\u0142 on kilku braciom z zakonu franciszkan\xf3w obserwant\xf3w na od\u0142\u0105czenie si\u0119 od dotychczasowej rodziny zakonnej i prowadzenie \u017cycia eremickiego oraz noszenie brody i habitu ze spiczastym kapturem.","\u017bycie prowadzone zgodnie z franciszka\u0144skimi idea\u0142ami kapucyn\xf3w charakteryzuje: prostota, blisko\u015b\u0107 ludziom, duch braterstwa w \u017cyciu wsp\xf3lnym i apostolacie, a szczeg\xf3lnie \u017cycie pokuty i modlitwy.","Kapucyni staraj\u0105 si\u0119 wciela\u0107 w \u017cycie franciszka\u0144skie idea\u0142y poprzez: dawanie pierwsze\u0144stwa \u017cyciu modlitwy, szczeg\xf3lnie kontemplacyjnej; praktykowanie radykalnego ub\xf3stwa, zar\xf3wno osobistego, jak i wsp\xf3lnotowego; przyk\u0142ad \u017cycia surowego oraz radosnej pokuty w umi\u0142owaniu Krzy\u017ca Pa\u0144skiego; piel\u0119gnowanie wzajemnych relacji braterskich we wsp\xf3lnocie, jako rodzinie zgromadzonej w Chrystusie; ch\u0119tne przebywanie po\u015br\xf3d ubogich, s\u0142abych i chorych, uczestnicz\u0105c w ich \u017cyciu i zachowuj\u0105c charakterystyczn\u0105 blisko\u015b\u0107 z ludem; r\xf3\u017cne formy apostolatu w duchu s\u0142u\u017cby."],founder:["W 1525 roku Mateusz z Bascio kierowany pragnieniem na\u015bladowania \u015bw. Franciszka w jego ub\xf3stwie i w\u0119drownym kaznodziejstwie, przyjmuj\u0105c nowy kr\xf3j habitu \u2013 tunik\u0119 ze spiczastym kapturem \u2013 uprosi\u0142 u papie\u017ca pozwolenie na nowy spos\xf3b \u017cycia. Trzy lata p\xf3\u017aniej papie\u017c Klemens VII bull\u0105 Religionis zelus prawnie zatwierdzi\u0142 istnienie nowej wsp\xf3lnoty braterskiej, kt\xf3ra pierwotnie przyj\u0119\u0142a nazw\u0119: Zakon Braci Mniejszych \u017bycia Eremickiego, nazywany przez ludzi nied\u0142ugo potem kapucynami. Dopiero jednak kapitu\u0142a z 1535/36 r., na kt\xf3rej powsta\u0142y pierwsze konstytucje, nakre\u015bli\u0142a istotne elementy charyzmatu kapucyn\xf3w, kt\xf3ry odt\u0105d mia\u0142 polega\u0107 na na\u015bladowaniu Chrystusa na wz\xf3r \u015bw. Franciszka z Asy\u017cu i wiernym zachowywaniu Regu\u0142y i Testamentu. W praktyce utrzymano kontemplacyjny i eremicki wymiar powo\u0142ania, wzbogacaj\u0105c go o wymiar braterski i apostolski. Reforma kapucy\u0144ska mia\u0142a by\u0107 niczym innym, jak tylko powrotem do sposobu \u017cycia i duchowo\u015bci \u015bw. Franciszka, kt\xf3rego uwa\u017cano za swego pierwszorz\u0119dnego i jedynego za\u0142o\u017cyciela.","W\u015br\xf3d najs\u0142ynniejszych kapucyn\xf3w nale\u017cy wymieni\u0107 stygmatyka \u015bw. o. Pio z Pietrelciny i doktora Ko\u015bcio\u0142a \u015bw. Wawrzy\u0144ca z Brindisi."],prayer:["Pozdrowienie B\u0142ogos\u0142awionej Maryi Dziewicy \u2013 modlitwa \u015bw. Franciszka z Asy\u017cu:","B\u0105d\u017a pozdrowiona, Pani, \u015bwi\u0119ta Kr\xf3lowo,\n\u015bwi\u0119ta Bo\u017ca Rodzicielko, Maryjo, kt\xf3ra jeste\u015b Dziewic\u0105, uczynion\u0105 Ko\u015bcio\u0142em\ni wybran\u0105 przez naj\u015bwi\u0119tszego Ojca z nieba,\nCiebie On u\u015bwi\u0119ci\u0142 z naj\u015bwi\u0119tszym, umi\u0142owanym\nSynem swoim \ni Duchem \u015awi\u0119tym, Pocieszycielem,\nw Tobie by\u0142a i jest\nwszelka pe\u0142nia \u0142aski i wszelkie dobro.\nB\u0105d\u017a pozdrowiona, Pa\u0142acu Jego,\nB\u0105d\u017a pozdrowiona, Przybytku Jego,\nB\u0105d\u017a pozdrowiona, Domu Jego.\nB\u0105d\u017a pozdrowiona, Szato Jego,\nB\u0105d\u017a pozdrowiona, S\u0142u\u017cebnico Jego,\nB\u0105d\u017a pozdrowiona, Matko Jego.\nI wy wszystkie \u015bwi\u0119te cnoty,\nkt\xf3re Duch \u015awi\u0119ty\nsw\u0105 \u0142ask\u0105 i o\u015bwieceniem\nwlewa w serca wiernych,\naby\u015bcie z niewiernych\nuczyni\u0142y wiernych Bogu."],spirituality:["Duchowo\u015b\u0107 kapucy\u0144ska, jako szczeg\xf3lny wyraz duchowo\u015bci franciszka\u0144skiej, nie jest tylko dla zakonnik\xf3w \u2013 jest dla ka\u017cdego. Wyrazem tego s\u0105 m. in. liczne Grupy Modlitwy Ojca Pio za\u0142o\u017cone przez \u015bwi\u0119tego stygmatyka. Pragn\u0105 one kierowa\u0107 si\u0119 og\xf3lnymi zasadami franciszka\u0144skiej duchowo\u015bci w wydaniu kapucy\u0144skim. S\u0105 to: pe\u0142ne i bezwarunkowe przylgni\u0119cie do nauki Ko\u015bcio\u0142a katolickiego, kierowanego przez papie\u017ca i biskup\xf3w; pos\u0142usze\u0144stwo papie\u017cowi i biskupom, kt\xf3rych rzecznikiem jest kap\u0142an, dyrektor duchowy, mianowany przez biskupa; modlitwa z Ko\u015bcio\u0142em, za Ko\u015bci\xf3\u0142 i w Ko\u015bciele, z czynnym uczestnictwem w \u017cyciu liturgicznym i sakramentalnym, prze\u017cywanym jako szczyt wewn\u0119trznej jedno\u015bci z Bogiem; wynagradzanie poprzez udzia\u0142 w cierpieniach Chrystusa wed\u0142ug nauki \u015bw. Paw\u0142a; czynna mi\u0142o\u015b\u0107, nios\u0105ca ulg\u0119 cierpi\u0105cym i potrzebuj\u0105cym, jako praktyczne urzeczywistnienie mi\u0142o\u015bci do Boga."]}},U=i(45),Y=i(70);function q(a){return t.a.createElement(Y.a,a,t.a.createElement(U.g,{width:"24",height:"24"},t.a.createElement(U.e,{width:"24",height:"24",fill:"none",rx:"0",ry:"0"}),t.a.createElement(U.c,{fillRule:"evenodd",clipRule:"evenodd",d:"M12 22C17.5228 22 22 17.5228 22 12C22 9.20009 20.8493 6.66895 18.995 4.85368C17.1917 3.08831 14.7229 2 12 2C9.61646 2 7.42769 2.83391 5.70953 4.2259C3.44658 6.05925 2 8.86069 2 12C2 17.5228 6.47715 22 12 22Z",fill:b}),t.a.createElement(U.c,{fillRule:"evenodd",clipRule:"evenodd",d:"M16.5962 8.81802L15.182 7.40381L12 10.5858L8.81802 7.40381L7.40381 8.81802L10.5858 12L7.40381 15.182L8.81802 16.5962L12 13.4142L15.182 16.5962L16.5962 15.182L13.4142 12L16.5962 8.81802Z",fill:m})))}var Q=t.a.createContext({blur:function(){return null}});function _(a){var e=a.navigation.getParam("placeKey","sp"),i=G[e],o=i.placeName,n=i.orderName;return t.a.createElement(k.a,{style:$.fullHeight},t.a.createElement(P,null),t.a.createElement(k.a,{style:$.container},t.a.createElement(k.a,{style:$.header},t.a.createElement(k.a,{style:$.fullHeight},t.a.createElement(v,{style:$.title},o),t.a.createElement(E,null,n)),t.a.createElement(Q.Consumer,null,(function(a){var i=a.blur;return t.a.createElement(q,{onPress:function(){return i(e)}})}))),t.a.createElement(k.a,{style:$.buttonContainer},t.a.createElement(J,{onPress:function(){return L.a.async((function(a){for(;;)switch(a.prev=a.next){case 0:return a.next=2,L.a.awrap(V.a.canOpenURL("comgooglemaps://"));case 2:if(a.t0=a.sent,!a.t0){a.next=5;break}a.t0="web"!==p.a.OS;case 5:if(!a.t0){a.next=9;break}V.a.openURL("comgooglemaps://?daddr="+encodeURIComponent(o)+"&directionsmode=walking"),a.next=10;break;case 9:V.a.openURL("http://maps.apple.com/?daddr="+encodeURIComponent(o)+"&dirflg=w");case 10:case"end":return a.stop()}}))},renderIcon:function(a){return t.a.createElement(A.a,C()({},a,{name:"directions",size:26}))},title:"Prowad\u017a",style:$.button}),t.a.createElement(x,{title:"Witryna",style:[$.button,{marginLeft:10}],onPress:function(){return V.a.openURL(i.url)},renderIcon:function(a){return t.a.createElement(H.a,C()({},a,{name:"globe",size:24}))}}))),a.children)}var $=d.a.create({fullHeight:{flex:1},header:{flexDirection:"row"},title:{marginBottom:4},container:{paddingVertical:8,paddingHorizontal:14},buttonContainer:{flexDirection:"row",flex:1},button:{flex:1}}),aa=i(14);function ea(a,e){function i(e){var i=e.navigation.getParam("placeKey","sp"),o=G[i][a];return t.a.createElement(u.a,{style:ia.fullHeight},t.a.createElement(t.a.Fragment,null,o.map((function(a,e){return"string"===typeof a?t.a.createElement(E,{key:e,style:ia.textPart},a):t.a.cloneElement(a,{key:e})}))))}return i.navigationOptions={tabBarLabel:function(a){return t.a.createElement(t.a.Fragment,null,t.a.createElement(aa.d.Text,{style:[ia.labelFromReactNativeTabView,{color:a.tintColor},ia.labelFromPlaceNavigator],allowFontScaling:!0},e),t.a.createElement(k.a,{style:[ia.webIndicator,{height:a.focused&&"web"===p.a.OS?3:0,backgroundColor:a.tintColor}]}))}},i}var ia=d.a.create({fullHeight:{flex:1},textPart:{marginTop:8,marginBottom:14,marginHorizontal:14},labelFromReactNativeTabView:{textAlign:"center",fontSize:13,margin:4,backgroundColor:"transparent"},labelFromPlaceNavigator:{fontFamily:"Inter-Bold",fontSize:15},webIndicator:{position:"absolute",bottom:-10,left:-4,right:-4}});function oa(a,e){var i=Object.keys(a);if(Object.getOwnPropertySymbols){var o=Object.getOwnPropertySymbols(a);e&&(o=o.filter((function(e){return Object.getOwnPropertyDescriptor(a,e).enumerable}))),i.push.apply(i,o)}return i}var na=Object(X.a)({history:ea("history","Historia"),relics:ea("relics","Zabytki"),facts:ea("facts","Ciekawostki"),order:ea("order","Zakon"),founder:ea("founder","Za\u0142o\u017cyciel"),prayer:ea("prayer","Modlitwa"),spirituality:ea("spirituality","Duchowo\u015b\u0107")},{tabBarOptions:{scrollEnabled:!0,upperCaseLabel:!1,activeTintColor:"#283957",inactiveTintColor:"#a0a0a0",style:{backgroundColor:"#ffffff",marginHorizontal:8},labelStyle:{fontFamily:"Inter-Bold",fontSize:15},tabStyle:{width:"auto"},indicatorStyle:function(a){for(var e=1;e<arguments.length;e++){var i=null!=arguments[e]?arguments[e]:{};e%2?oa(Object(i),!0).forEach((function(e){T()(a,e,i[e])})):Object.getOwnPropertyDescriptors?Object.defineProperties(a,Object.getOwnPropertyDescriptors(i)):oa(Object(i)).forEach((function(e){Object.defineProperty(a,e,Object.getOwnPropertyDescriptor(i,e))}))}return a}({backgroundColor:"#283957"},"web"===p.a.OS?{display:"none"}:{})}});function ra(a){return t.a.createElement(_,a,t.a.createElement(na,{navigation:a.navigation}))}ra.router=na.router;var ta=i(138),ca=i(29),za=i(34),sa=i.n(za),wa="pk.eyJ1Ijoic2pjaG1pZWxhIiwiYSI6ImNqMnJhYWppMzAwM3Yyd3FwMHZlYXZzYmsifQ.aKPYfTV3FLMD_Je7XgXv4w",ya=Object(ta.b)({accessToken:wa,logoPosition:"top-right",locale:"pl"}),la=t.a.createContext({onPress:function(){return null}});var ka=Object(ca.b)((function(a){var e=a.map,i=a.onError,o=t.a.useRef();return t.a.useEffect((function(){var a=new sa.a.GeolocateControl({accessToken:wa,positionOptions:{enableHighAccuracy:!0},trackUserLocation:!0});e.addControl(a),o.current=a}),[e]),t.a.useEffect((function(){if(i&&o.current)return o.current.on("error",i),function(){o.current.off("error",i)}}),[i,o.current]),null})),da=Object(w.withNavigation)((function(a){var e=t.a.useState(14),i=n()(e,2),o=i[0],r=i[1],c=t.a.useCallback((function(a){r(a.getZoom())}),[r]),z=a.initialRegion,s=z.latitude,w=z.longitude,y=t.a.useState([w,s]),l=n()(y,2),k=l[0],d=l[1],u=t.a.useCallback((function(a){d(a.getCenter().toArray())}),[d]),p=t.a.useState(),m=n()(p,2),j=(m[0],m[1],t.a.useRef(a.navigation.getParam("placeKey"))),g=t.a.useCallback((function(e){a.onPress(j.current),a.onMarkerPress({nativeEvent:{id:e}}),j.current=e}),[a.onMarkerPress,j]);return t.a.createElement(ya,{style:"mapbox://styles/sjchmiela/ck3twecz80s1j1co7rz9j634b",center:k,zoom:[o],containerStyle:{flex:"1"},onClick:function(){a.onPress(j.current)},onZoomEnd:c,onMoveEnd:u},t.a.createElement(ka,{onError:function(){return alert("Nie uda\u0142o si\u0119 pobra\u0107 pozycji.")}}),t.a.createElement(la.Provider,{value:{onPress:g}},a.children))})),ua=i(2),pa=i.n(ua),ma=i(3),ja=i.n(ma),ga=i(5),ba=i.n(ga),ha=i(4),fa=i.n(ha),Pa=i(6),Ia=i.n(Pa),Ka=i(435);function Ca(a){return Boolean(a.getParam("expanded",0))}var Wa=function(a){function e(a){var i;return pa()(this,e),(i=ba()(this,fa()(e).call(this,a))).expand=function(){return i.setState({state:"expanded"})},i.collapse=function(){return i.setState({state:"collapsed"})},i.renderExpandButton=function(){return t.a.createElement(Ka.a,{start:[0,0],locations:[0,.75],end:[0,1],colors:["#ffffff00","#ffffffff"],style:Ea.gradient,pointerEvents:"box-none"},t.a.createElement(Y.a,{onPress:i.expand,style:Ea.button},t.a.createElement(O,{style:Ea.buttonText},"\u21e1 Rozwi\u0144")))},i.renderCollapseButton=function(){return t.a.createElement(Y.a,{onPress:i.collapse,style:Ea.button},t.a.createElement(O,{style:[Ea.buttonText,Ea.collapseButtonText]},"\u21e3 Zwi\u0144"))},i.state={state:Ca(a.navigation)?"expanded":"collapsed"},i}return Ia()(e,a),ja()(e,[{key:"componentDidUpdate",value:function(){var a="expanded"===this.state.state;Ca(this.props.navigation)!=a&&this.props.navigation.setParams({expanded:a?1:void 0})}},{key:"render",value:function(){return t.a.createElement(t.a.Fragment,null,t.a.createElement(k.a,{style:"expanded"===this.state.state?[d.a.absoluteFill,Ea.backdrop]:[],pointerEvents:"box-none"},t.a.createElement(k.a,{style:[this.props.style,Ea.container,"collapsed"===this.state.state&&Ea.containerCollapsed,"expanded"===this.state.state&&Ea.containerExpanded]},"expanded"===this.state.state&&this.renderCollapseButton(),this.props.children,"collapsed"===this.state.state&&this.renderExpandButton())),t.a.createElement(k.a,{style:["expanded"===this.state.state&&{height:300}]}))}}]),e}(t.a.Component),Ea=d.a.create({backdrop:{zIndex:1e3,backgroundColor:"rgba(0, 0, 0, 0.7)"},container:{shadowColor:j,shadowOpacity:.1,shadowRadius:2,shadowOffset:{width:0,height:-3}},containerCollapsed:{flex:1,height:300},containerExpanded:{position:"absolute",top:0,left:0,right:0,bottom:0},gradient:{zIndex:1e3,paddingTop:60,position:"absolute",bottom:0,left:0,right:0},button:{alignItems:"stretch"},buttonText:{paddingHorizontal:20,paddingVertical:16,textAlign:"center"},collapseButtonText:{color:m,textShadowRadius:8,textShadowColor:"#000"}});function va(a){a.backgroundColor,a.graphicColor,a.pinColor;var e=a.size,i={width:e,height:e},o=.3*e+31,n=44===e?-30:-60;return t.a.createElement(k.a,null,t.a.createElement(U.g,{viewBox:"0 0 24 24",style:[{position:"absolute",width:o,height:o,bottom:0,left:44===e?0:8},{transform:[{skewX:n+"deg"}]},{transform:[{translateX:4},{translateY:9}]},{zIndex:0}]},t.a.createElement(U.b,null,t.a.createElement(U.d,{id:"grad",cx:"12",cy:"10",rx:"10",ry:"10",fx:"12",fy:"10",gradientUnits:"userSpaceOnUse"},t.a.createElement(U.f,{offset:"0",stopColor:j,stopOpacity:"1"}),t.a.createElement(U.f,{offset:"1",stopColor:j,stopOpacity:"0"}))),t.a.createElement(U.c,{d:"M12 0C6.478 0 2 4.395 2 9.815 2 15.32 6.375 19.083 12 24c5.625-4.917 10-8.68 10-14.185C22 4.395 17.522 0 12 0z",fillRule:"nonzero",fill:"url(#grad)"})),t.a.createElement(U.g,C()({viewBox:"0 0 24 24",fillRule:"evenodd",clipRule:"evenodd",strokeLinejoin:"round",strokeMiterlimit:2},i,{style:{opacity:1,zIndex:1}}),t.a.createElement(U.a,{cx:12,cy:9.843,r:8.764,fill:f}),t.a.createElement(U.c,{d:"M12 0C6.478 0 2 4.395 2 9.815 2 15.32 6.375 19.083 12 24c5.625-4.917 10-8.68 10-14.185C22 4.395 17.522 0 12 0zm0 18a8 8 0 01-8-8 8 8 0 018-8 8 8 0 018 8 8 8 0 01-8 8z",fillRule:"nonzero",fill:h}),t.a.createElement(U.c,{d:"M16.13 14.821H7.87v-1.902l1.836-1.622v-1.79L12 7.479l2.294 2.028v1.792l1.836 1.622v1.9zm-3.212-.459v-1.377a.918.918 0 00-1.836 0v1.377h1.836zm1.835-4.519l2.753 2.457-.609.685-2.144-1.92V9.843zm-5.506 0L6.494 12.3l.609.685 2.144-1.92V9.843zm3.212.848v-.918a.46.46 0 00-.918 0v.918h.918zm-1.836-5.965h.918v-.918h.918v.918h.918v.918h-.918v.344l3.212 2.868-.61.685L12 6.799 8.939 9.541l-.61-.685 3.212-2.854v-.358h-.918v-.918z",fill:h})))}va.defaultProps={backgroundColor:"#fff",pinColor:"#f00",graphicColor:"#000"};var Oa=function(a){function e(a){var i;return pa()(this,e),(i=ba()(this,fa()(e).call(this,a))).hideCallout=function(){console.log("called hideCallout"),i.setState({selected:!1})},i.state={selected:a.initialSelected},i}return Ia()(e,a),ja()(e,[{key:"componentDidUpdate",value:function(a,e){e.selected!==this.state.selected&&(this.state.selected?(console.log("calling onSelect"),this.props.onSelect()):(console.log("calling onDeselect"),this.props.onDeselect()))}},{key:"render",value:function(){var a=this,e=this.props;return t.a.createElement(la.Consumer,null,(function(i){var o=i.onPress;return t.a.createElement(ta.a,{anchor:"bottom",onClick:function(){o(e.identifier),a.setState({selected:!0})},coordinates:[e.coordinate.longitude,e.coordinate.latitude]},e.children)}))}}]),e}(t.a.Component),Sa=t.a.createElement(aa.b.Change,{durationMs:150,interpolation:"easeInOut"});function Ba(a){var e=a.markerRef,i=a.initialSelected,o=M()(a,["markerRef","initialSelected"]),r=o.identifier,c=t.a.useState(i),z=n()(c,2),s=z[0],w=z[1],y=t.a.createRef(),l=t.a.useCallback((function(){y.current&&"web"!==p.a.OS&&y.current.animateNextTransition()}),[y]),k=t.a.useCallback((function(){l(),w(!0),a.onSelect&&a.onSelect.apply(a,arguments)}),[a.onSelect,w,l]),d=t.a.useCallback((function(){l(),w(!1),a.onDeselect&&a.onDeselect.apply(a,arguments)}),[a.onDeselect,w,l]),u=s?64:44;return t.a.createElement(Oa,C()({centerOffset:{x:0,y:-32},identifier:r,flat:!0,stopPropagation:!0,tracksViewChanges:!1,coordinate:G[r].location,initialSelected:s},o,{ref:e,onSelect:k,onDeselect:d}),t.a.createElement(aa.c.View,{transition:Sa,ref:y,style:{width:64,height:64,justifyContent:"flex-end",alignItems:"center"}},t.a.createElement(va,C()({size:u},G[r].pin))))}var Ma=t.a.forwardRef((function(a,e){return t.a.createElement(Ba,C()({},a,{markerRef:e}))}));function Da(a,e){var i=Object.keys(a);if(Object.getOwnPropertySymbols){var o=Object.getOwnPropertySymbols(a);e&&(o=o.filter((function(e){return Object.getOwnPropertyDescriptor(a,e).enumerable}))),i.push.apply(i,o)}return i}function Ja(a){for(var e=1;e<arguments.length;e++){var i=null!=arguments[e]?arguments[e]:{};e%2?Da(Object(i),!0).forEach((function(e){T()(a,e,i[e])})):Object.getOwnPropertyDescriptors?Object.defineProperties(a,Object.getOwnPropertyDescriptors(i)):Da(Object(i)).forEach((function(e){Object.defineProperty(a,e,Object.getOwnPropertyDescriptor(i,e))}))}return a}va.defaultProps={backgroundColor:m,pinColor:b,graphicColor:b};var xa={latitude:50.06136,longitude:19.936,latitudeDelta:.019,longitudeDelta:.019};function Fa(a){var e=t.a.createRef(),i=t.a.useRef({}),o=t.a.useCallback((function(o){o&&i.current[o]&&i.current[o].current&&i.current[o].current.hideCallout(),a.navigation.navigate("Prompt",{placeKey:void 0}),e.current&&e.current.collapse()}),[a.navigation,e,i]),n=t.a.useCallback((function(e){a.navigation.push("Place",{placeKey:e},w.NavigationActions.setParams({}))}),[a.navigation]),r=t.a.useCallback((function(a){var e=a.nativeEvent.id;return n(e)}),[n]),c=Ja({},xa,{},a.navigation.getParam("placeKey")?G[a.navigation.getParam("placeKey")].location:{});return t.a.createElement(k.a,{style:Na.fullHeight},t.a.createElement(da,{showsUserLocation:!0,style:Na.fullHeight,initialRegion:c,onPress:o,onMarkerPress:r},Object.keys(G).map((function(e){return t.a.createElement(Ma,{key:e,identifier:e,initialSelected:e===a.navigation.getParam("placeKey"),ref:i.current[e]||(i.current[e]=t.a.createRef())})}))),t.a.createElement(Q.Provider,{value:{blur:o}},t.a.createElement(Wa,{ref:e,style:Na.fullHeight,navigation:a.navigation},a.children)))}var Na=d.a.create({fullHeight:{flex:1},header:Ja({shadowColor:j,shadowOpacity:1,shadowRadius:2,shadowOffset:{width:0,height:-3},backgroundColor:b,borderTopColor:b,height:d.a.hairlineWidth},"web"===p.a.OS?{position:"relative",top:3}:{}),panel:{}}),Ra=Object(l.a)({Prompt:{screen:function(a){return t.a.createElement(k.a,{style:{flex:1}},t.a.createElement(P,{bordered:"web"===p.a.OS}),t.a.createElement(k.a,{style:{paddingHorizontal:10}},t.a.createElement(v,{style:{}},"Duchowa Si\xf3demka"),t.a.createElement(J,{title:"Pusty przycisk",style:{marginBottom:10}})),t.a.createElement(u.a,{style:{flex:1,borderTopColor:"#a0a0a0",borderTopWidth:d.a.hairlineWidth}},t.a.createElement(E,{style:{paddingHorizontal:10,paddingVertical:8}},"Tradycja odwiedzania Siedmiu Ko\u015bcio\u0142\xf3w znana by\u0142a ju\u017c w \u015bredniowieczu w Rzymie. W XVI w. forma takiego pielgrzymowania odrodzi\u0142a si\u0119 w Wiecznym Mie\u015bcie za spraw\u0105 \u015bw. Filipa Nereusza. Praktykowali j\u0105 kolejni \u015bwi\u0119ci, jak cho\u0107by za\u0142o\u017cyciel pijar\xf3w, \u015bw. J\xf3zef Kalasancjusz. Pragniemy j\u0105 zaproponowa\u0107 mieszka\u0144com, pielgrzymom i turystom Krakowa. Idea nawiedzanie Siedmiu Ko\u015bcio\u0142\xf3w w obr\u0119bie Starego Miasta, wok\xf3\u0142 krakowskich Plan zawiera elementy turystycznego w\u0119drowania, estetycznego zwiedzania i duchowego pielgrzymowania. \u0141\u0105czy wi\u0119c w sobie wymiar fizyczny, kulturalny i religijny. Motywem przewodnim jest odwo\u0142anie do tradycji duchowej danego ko\u015bcio\u0142a zawartej nie tylko w architekturze, ale r\xf3wnie\u017c w historii i charyzmatach poszczeg\xf3lnych zakon\xf3w. A \u017ce w symbolice biblijnej liczba 7 opisuje pe\u0142ni\u0119 i doskona\u0142o\u015b\u0107 w\u0119druj\u0105cy szlakiem Duchowej Si\xf3demki zdob\u0119dzie wiedz\u0119 o bogactwie kulturalnym i duchowym tych miejsc, z kt\xf3rego b\u0119dzie m\xf3g\u0142 zaczerpn\u0105\u0107 co\u015b dla osobistej pobo\u017cno\u015bci.")))},path:""},Place:{screen:ra,path:"place/:placeKey"}},{mode:"modal",headerMode:"null",defaultNavigationOptions:{gesturesEnabled:!1},cardOverlayEnabled:!0});function Ta(a){return t.a.createElement(Fa,a,t.a.createElement(Ra,{navigation:a.navigation}))}Ta.router=Ra.router,Ta.navigationOptions={header:null};var Xa=Object(l.a)({Map:{screen:Ta,path:""}}),Za=Object(w.createAppContainer)(Xa),La="web"===p.a.OS?Object(y.createBrowserApp)(Za,{history:"browser"}):Za;function Va(){var a=t.a.useState(!1),e=n()(a,2),o=e[0],r=e[1],z=t.a.useCallback((function(){return Promise.all([s.b("Inter",i(407)),s.b("Inter-Bold",i(408)),s.b("Inter-ExtraBold",i(409)),H.a.loadFont(),A.a.loadFont()])}));return o?t.a.createElement(La,null):t.a.createElement(c.a,{startAsync:z,onFinish:function(){return r(!0)}})}i.d(e,"a",(function(){return Va})),"web"!==p.a.OS&&Object(z.d)(!0)},251:function(a,e,i){i(252),a.exports=i(416)},252:function(a,e){"serviceWorker"in navigator&&window.addEventListener("load",(function(){navigator.serviceWorker.register("/expo-service-worker.js",{scope:"/"}).then((function(a){})).catch((function(a){console.info("Failed to register service-worker",a)}))}))},407:function(a,e,i){a.exports=i.p+"./fonts/Inter-Regular.otf"},408:function(a,e,i){a.exports=i.p+"./fonts/Inter-Bold.otf"},409:function(a,e,i){a.exports=i.p+"./fonts/Inter-ExtraBold.otf"}},[[251,1,2]]]);
//# sourceMappingURL=../../38d6791abe26a45427d1.map